<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article ./schema/eruditarticle.xsd" qualtraitement="complet" idproprio="009308ar" typeart="autre" lang="fr" ordseq="1">
<!-- xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" -->
    <admin>
        <infoarticle>
            <idpublic scheme="doi">10.7202/009308ar</idpublic>
            <pagination><ppage>7</ppage><dpage>12</dpage></pagination>
            <nbpage>6</nbpage>
            <nbpara>20</nbpara>
            <nbmot>2145</nbmot>
            <nbfig>0</nbfig>
            <nbtabl>0</nbtabl>
            <nbimage>0</nbimage>
            <nbaudio>0</nbaudio>
            <nbvideo>0</nbvideo>
            <nbrefbiblio>25</nbrefbiblio>
            <nbnote>0</nbnote>
        </infoarticle>
        <revue lang="fr" id="RQL33">
            <titrerev>Revue québécoise de linguistique</titrerev>
            <titrerevabr>RQL</titrerevabr>
            <idissn>0710-0167</idissn>
            <idissnnum>1705-4591</idissnnum>
            <directeur sexe="masculin">
                <nompers>
                    <prenom>Denis</prenom>
                    <nomfamille>Dumas</nomfamille>
                </nompers>
            </directeur>
            <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
                <nompers>
                    <prenom>Denis</prenom>
                    <nomfamille>Bouchard</nomfamille>
                </nompers>
            </redacteurchef>
            <redacteurchef typerc="regulier" sexe="masculin">
                <nompers>
                    <prenom>Denis</prenom>
                    <nomfamille>Dumas</nomfamille>
                </nompers>
            </redacteurchef>
        </revue>
        <numero id="RQL763">
            <volume>31</volume>
            <nonumero>2</nonumero>
            <pub>
                <annee>2002</annee>
            </pub>
            <pubnum>
                <date>2004-10-28</date>
            </pubnum>
            <grtheme>
                <theme>Hiérarchies et géométries</theme>
            </grtheme>
        </numero>
        <editeur id="ed28">
            <nomorg>Université du Québec à Montréal</nomorg>
        </editeur>
        <prod id="prod25">
            <nomorg>Revue québécoise de linguistique</nomorg>
        </prod>
        <prodnum id="prodnum26">
            <nomorg>Érudit</nomorg>
        </prodnum>
        <diffnum id="diffnum26">
            <nomorg>Érudit</nomorg>
        </diffnum>
        <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
        <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Revue québécoise de linguistique</nomorg>,
            2002</droitsauteur>
    </admin>
    <liminaire>
        <grtitre>
            <surtitre>Présentation</surtitre>
            <titre>Hiérarchies et géométries</titre>
        </grtitre>
        <grauteur>
            <auteur id="au1"><nompers>
                    <prenom>David</prenom>
                    <nomfamille>Heap</nomfamille>
                </nompers></auteur>
            <auteur id="au2"><nompers>
                    <prenom>Svetlana</prenom>
                    <nomfamille>Kaminskaïa</nomfamille>
                </nompers></auteur>
            <auteur id="au3"><nompers>
                    <prenom>Yahor</prenom>
                    <nomfamille>Tsedryk</nomfamille>
                </nompers></auteur>
            <auteur id="au4"><nompers>
                    <prenom>Barbara</prenom>
                    <nomfamille>White</nomfamille>
                </nompers></auteur>
        </grauteur>
    </liminaire>
    <corps>
        <section1 id="s1n1">
            <no>1</no>
            <para id="pa1">
                <no>1</no>
                <alinea>Des études abondantes de la micro- et de la macro-variation linguistique, la
                    quête suivie des invariants à travers les langues naturelles ainsi que la
                    recherche extensive en acquisition du langage ont démontré qu’il y a des
                    relations asymétriques entre les éléments d’une même grammaire aussi bien
                    qu’entre grammaires différentes. Ces relations asymétriques, souvent postulées
                    en termes de hiérarchies et de géométries, constituent un objet important de
                    recherche dans la linguistique théorique actuelle.</alinea>
            </para>
            <para id="pa2">
                <no>2</no>
                <alinea>Un des points tournants dans le développement de la linguistique moderne a
                    été l’invention de la matrice de traits binaires en phonologie. Cependant, la
                    représentation des traits en termes des matrices plates, sans structure interne,
                    avec la sous-spécification binaire des valeurs grammaticales, amenait
                    inévitablement à la génération de paradigmes et d’inventaires non attestés dans
                    les langues naturelles. Le problème de la surgénération a été renforcé par
                    l’impossibilité d’inscrire les relations implicationnelles entre certains traits
                    (les cas où la présence d’un trait A implique forcément la présence ou l’absence
                    d’un trait B) au sein de la matrice même. La nécessité de postuler une
                    représentation structurale (géométrique) des traits (d’abord phonologiques) qui
                    démontrerait le rapport entre les composants et expliquerait des processus
                    linguistiques devient de plus en plus pertinente, et dépasse maintenant la
                    phonologie pour se faire sentir dans les différents domaines de la linguistique
                    contemporaine.</alinea>
            </para>
            <para id="pa3">
                <no>3</no>
                <alinea>Bousculée par les faits de l’harmonisation, de l’assimilation, de la
                    prosodie, la phonologie générative a été la première à subir le coup des
                    modifications cruciales survenues avec les travaux de Clements 1985, Sagey 1986,
                    Avery et Rice 1989, Rice et Avery 1993, Rice 1994, 1999; Dresher 1998, parmi
                    d’autres. Les géométries des traits, conçues originalement comme une
                    représentation hiérarchisée des traits phonologiques, s’étendent à la
                    représentation structurale des traits morphosyntaxiques, comme l’attestent les
                    travaux écrits depuis Bonet 1991, 1994, 1995. Une géométrie universelle des
                    traits morphosyntaxiques, telle que proposée récemment par Harley et Ritter
                    2002, permet de dériver la hiérarchie linéaire des traits postulée par Noyer
                    1997 et donne une représentation naturelle des universaux morphologiques de
                    Greenberg 1963.</alinea>
            </para>
            <para id="pa4">
                <no>4</no>
                <alinea>Dans la syntaxe minimaliste, la façon dont les traits sont structurés dans
                    le noeud terminal d’une structure syntaxique peut jouer un rôle important pour
                    les opérations de vérification postulées dans ce cadre. Cowper 1999 et Béjar
                    1999, 2000, entre autres, proposent d’expliquer la notion d’(in)interprétabilité
                    des traits en fonction de leur organisation géométrique. En syntaxe, les traits
                    peuvent s’organiser dans une relation hiérarchique non seulement à l’intérieur
                    d’une tête, mais aussi dans une relation syntaxique qui relie deux têtes
                    structurellement éloignées. Par exemple, dans l’accord à distance tel que
                    présenté par Chomsky 2000, 2001, les traits de genre et de nombre d’une
                    catégorie flexionnelle ciblent une tête nominale qui contient le trait de Cas,
                    alors que la relation inverse, où le Cas ciblerait les traits de genre et de
                    nombre, n’est pas postulée.</alinea>
            </para>
            <para id="pa5">
                <no>5</no>
                <alinea>À part les traits morphosyntaxiques, la notion de hiérarchie peut jouer un
                    rôle important dans les relations anaphoriques (relations de liage) et les
                    relations entre le prédicat et ses arguments, contraintes dans une certaine
                    mesure par des hiérarchies thématiques ou sémantiques comme celles proposées par
                    Grimshaw 1990 ou par Jackendoff 1990. La question est donc de savoir s’il est
                    possible de réduire ces hiérarchies sémantiques à des relations et à des
                    opérations syntaxiques primitives.</alinea>
            </para>
            <para id="pa6">
                <no>6</no>
                <alinea>Les contraintes grammaticales peuvent aussi avoir une organisation
                    hiérarchique. Cette idée est fortement incorporée dans la théorie de
                    l’Optimalité (en abrégé TO), où les hiérarchies des contraintes constituent en
                    fait la grammaire d’une langue, de sorte que les agencements différents des
                    mêmes contraintes peuvent donner des produits propres aux dialectes et langues
                    différents (Archangeli et Langendoen 1997). Dans cette perspective, la
                    grammaticalité est conçue comme une notion relative équivalant au degré de
                    satisfaction d’une hiérarchie des contraintes (Kager 1999).</alinea>
            </para>
            <para id="pa7">
                <no>7</no>
                <alinea>Parmi les questions théoriques reliées aux représentations hiérarchiques et
                    géométriques, on trouve les suivantes : quels sont les noeuds minimalement
                    nécessaires dans une représentation géométrique? Quels traits sont
                    sous-spécifiés, et lesquels sont redondants? Est-ce que les traits doivent être
                    binaires ou privatifs, ou les deux selon le cas? Quelles relations existent
                    entre les noeuds dans une représentation hiérarchique et les relations de
                    dominance, d’adjacence, de supériorité, etc.? Est-ce que les structures
                    géométriques sont sensibles au temps? Dans la TO, quelles sont les contraintes
                    nécessaires et suffisantes pour décrire les langues naturelles? Est-ce que
                    toutes les hiérarchisations possibles des contraintes doivent correspondre à une
                    grammaire attestée? Comment représenter les interfaces morphologie-syntaxe,
                    morphologie-phonologie et syntaxe-sémantique dans les cadres théoriques
                    différents?</alinea>
            </para>
            <para id="pa8">
                <no>8</no>
                <alinea>Ces questions sont traitées dans une certaine mesure par les articles du
                    présent numéro, composé de communications sélectionnées présentées à l’atelier
                    de l’Université Western Ontario en décembre 2001. Chaque texte contribue à la
                    compréhension des problèmes précis dans des langues différentes, à la lumière
                    des relations hiérarchiques et /  ou géométriques. Le recueil est divisé en
                    trois parties selon le domaine d’application. La première contient deux études
                    en phonologie, celles de Poiré et de Kaminskaïa.</alinea>
            </para>
            <para id="pa9">
                <no>9</no>
                <alinea>L’article de <marquage typemarq="gras">François Poiré </marquage>traite de
                    l’intonation plate du début des questions totales en français, qui ne se prête
                    pas à une analyse traditionnelle dans le cadre de la théorie
                    métrique-autosegmentale. L’auteur démontre que les paliers mélodiques sont à
                    distinguer des plateaux intonatifs et ne forment pas des domaines phonologiques
                    à part. Ce sont plutôt les paramètres phonétiques (valeurs initiales par défaut)
                    qui en rendent compte.</alinea>
            </para>
            <para id="pa10">
                <no>10</no>
                <alinea>Le texte de <marquage typemarq="gras">Svetlana Kaminskaïa
                    </marquage>présente une étude des consonnes palatalisées dans des dialectes
                    slaves. Ici, les représentations phonologiques segmentales sont fournies dans le
                    cadre de la géométrie des traits, tandis que la TO est employée pour rendre
                    compte de la variation dialectale entre les formes de surface des suites des
                    consonnes palatalisées. Les différences dans les hiérarchies sont ainsi
                    exploitées pour modéliser la variation entre les variétés.</alinea>
            </para>
            <para id="pa11">
                <no>11</no>
                <alinea>La deuxième partie comprend trois études de morphologie dues à Pirvulescu, à
                    Paul et à Tsedryk.</alinea>
            </para>
            <para id="pa12">
                <no>12</no>
                <alinea><marquage typemarq="gras">Mihaela Pirvulescu </marquage>propose que
                    l’existence des paradigmes morphologiques dans le domaine de la flexion verbale
                    est due à la relation asymétrique entre le temps et les traits d’accord en
                    syntaxe. Elle suggère que le paradigme ne peut être complet qu’avec la présence
                    d’un noeud temporel en syntaxe. L’absence de ce noeud (au gérondif, à
                    l’impératif et au subjonctif) implique le manque de certaines valeurs dans le
                    paradigme morphologique, qu’elle appelle dans ce cas «paradigme
                    parasite».</alinea>
            </para>
            <para id="pa13">
                <no>13</no>
                <alinea>Des relations hiérarchiques dans une relation de liage sont examinées dans
                    l’article d’<marquage typemarq="gras">Ileana Paul</marquage>, qui étudie la
                    distribution des anaphores en malgache. L’anaphore <marquage typemarq="italique"
                        >tena </marquage>est analysée comme un nominal nu (un SN et non pas un SD),
                    ce qui expliquerait sa distribution syntaxique assez restreinte par comparaison
                    à l’expression nominale <marquage typemarq="italique">ny tenany</marquage>, qui
                    se comporte plutôt comme un pronom.</alinea>
            </para>
            <para id="pa14">
                <no>14</no>
                <alinea><marquage typemarq="gras">Yahor Tsedryk </marquage>soulève la question de
                    l’organisation hiérarchique des traits dans une relation syntagmatique. En
                    identifiant le trait de personne avec le trait de cas, l’auteur suppose que le
                    trait [pers] d’une tête fonctionnelle est le seul trait actif dans la relation
                    syntaxique entre cette tête et le syntagme nominal c-commandé. Selon cet auteur,
                    une telle relation, hypothétiquement universelle, peut se réaliser de trois
                    façons à travers les langues : 1º [pers] attire un syntagme nominal (ex. : le
                    français et l’anglais); 2º [pers] attire le faisceau de traits d’accord (ex. :
                    l’italien et l’espagnol); 3º [pers] n’attire rien, et la seule option qui reste
                    est l’accord à distance (p. ex. le russe).</alinea>
            </para>
            <para id="pa15">
                <no>15</no>
                <alinea>Finalement, la troisième partie regroupe des études en thématique et en
                    sémantique. Les quatre contributions sont de Bruhn de Garavito, Kawai, Creider
                    et Liakin.</alinea>
            </para>
            <para id="pa16">
                <no>16</no>
                <alinea>Dans son article, Joyce <marquage typemarq="gras">Bruhn de Garavito
                    </marquage>analyse les particularités de l’accord du thème avec les verbes
                    psychologiques en espagnol. Traditionnellement, on considère qu’à cause de ces
                    particularités, l’espagnol viole la hiérarchie des rôles thématiques (Grimshaw
                    1990, Jackendoff 1990), selon laquelle le thème du verbe doit être placé plus
                    bas que le sujet d’expérience. Cette étude démontre que le conflit apparent
                    entre les données et la théorie n’existe pas, car ce qui était considéré comme
                    thème du verbe psychologique est en fait son sujet ergatif.</alinea>
            </para>
            <para id="pa17">
                <no>17</no>
                <alinea>La contribution de <marquage typemarq="gras">Michiya Kawai
                    </marquage>questionne deux approches de la légitimation des rôles thématiques en
                    syntaxe : 1º l’approche configurationnelle de Hale et Keyser 1993, selon
                    laquelle les rôles thématiques sont assignés en forme logique en fonction des
                    configurations structurales créées préalablement en syntaxe; 2º l’approche
                    dérivationnelle de Lasnik 1999, selon laquelle les rôles thématiques sont
                    assignés au moment de la combinaison de la tête verbale avec ses arguments. En
                    prenant en compte les arguments contre la reconstruction du mouvement
                    argumental, l’auteur opte pour la seconde approche et montre que plusieurs
                    conséquences théoriques en découlent.</alinea>
            </para>
            <para id="pa18">
                <no>18</no>
                <alinea>Bien qu’il ne s’occupe pas explicitement des hiérarchies, <marquage
                        typemarq="gras">Chet Creider </marquage>examine les suffixes dérivationnels
                    des verbes en nandi (une langue du Kenya) pour montrer que la hiérarchie des
                    types de participants est plus complexe que le continuum présumé. Il existe des
                    hiérarchies, d’une part parmi les sous-sens des morphèmes grammaticaux, et
                    d’autre part dans le sémantisme des différents types de participants : on peut
                    opposer les rôles «centraux» (l’agent, le thème) aux rôles «non centraux» (les
                    terminaux, les périphériques et les sous-thèmes).</alinea>
            </para>
            <para id="pa19">
                <no>19</no>
                <alinea><marquage typemarq="gras">Denis Liakin </marquage>propose que le
                    positionnement hiérarchique des syntagmes focalisés en russe est dû à
                    l’existence de deux positions syntaxiques ciblées par les éléments focalisés.
                    D’une part, il s’agit du spécificateur de la projection focus, qui selon
                    l’auteur est dominée par le syntagme temporel. D’autre part, les constituants
                    focalisés peuvent apparaître dans le spécificateur du complémenteur au-dessus de
                    la projection de temps. Bien que les deux positions puissent accueillir des
                    syntagmes portant le focus contrastif, l’auteur démontre que seule la position
                    la plus haute accueille les syntagmes avec une interprétation
                    d’exhaustivité.</alinea>
            </para>
            <para id="pa20">
                <no>20</no>
                <alinea>Nous remercions le Collège Universitaire Huron ainsi que la faculté des Arts
                    et les départements de français, d’anthropologie, et de langues et littératures
                    modernes de l’Université Western Ontario pour leur appui concret dans
                    l’organisation de l’atelier, ainsi que les participants de l’atelier. Nous
                    sommes reconnaissants à la rédaction de la <marquage typemarq="italique">Revue
                        québécoise de linguistique </marquage>de nous avoir donné l’occasion de
                    rassembler ces textes très divers dans un numéro thématique. Un merci
                    particulier aux évaluateurs et évaluatrices des articles de ce volume.</alinea>
            </para>
        </section1>
    </corps>
    <partiesann>
        <grbiblio>
            <biblio>
                <titre>Références</titre>
                <refbiblio id="rb1"><marquage typemarq="petitecap">Archangeli, D</marquage>. et
                        D<marquage typemarq="petitecap">. T. Langendoen</marquage> 1997 <marquage
                        typemarq="italique">Optimality Theory : an Overview, </marquage>Oxford,
                    Blackwell.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb2"><idpublic scheme="doi"
                        >10.1017/S0952675700001007</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Avery,
                        P. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> K. Rice</marquage> 1989
                    «Segment structure and coronal underspecification», <marquage
                        typemarq="italique">Phonology</marquage> 6 : 179-200.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb3"><marquage typemarq="petitecap">Béjar</marquage>, S. 1999
                    «Structural markedness and Minimalist checking theory», dans S. F. Bird, A.
                    Carnie, J. D. Haugen et P. Norquest, <marquage typemarq="italique">Proceedings
                        of the 18th West Coast Conference on Formal Linguistics</marquage>,
                    Somerville (Mass.), Cascadilla Press, p. 27-42.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb4"><marquage typemarq="petitecap">Béjar</marquage>, S. 2000
                    «Structural Markedness in Formal Features : Deriving Interpretability», dans D.
                    Heap et J. Ndayiragije, <marquage typemarq="italique">Traits et
                        interfaces</marquage>, numéro de la<marquage typemarq="italique"> Revue
                        québécoise de linguistique</marquage> 28-1 : 47-72.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb5"><marquage typemarq="petitecap">Bonet</marquage>, E. 1991
                        <marquage typemarq="italique">Morphology after Syntax</marquage> <marquage
                        typemarq="italique">: Pronominal Clitics in Romance</marquage>, thèse de
                    doctorat, Massachusetts Institute of Technology.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb6"><marquage typemarq="petitecap">Bonet</marquage>, E. 1994 «The
                    Person-Case Constraint : A Morphological Approach», <marquage
                        typemarq="italique">MIT Working Papers in Linguistics</marquage> 22 :
                    33-52.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb7"><idpublic scheme="doi">10.1007/BF00992853</idpublic><marquage
                        typemarq="petitecap">Bonet</marquage>, E. 1995 «The feature structure of
                    Romance Clitics», <marquage typemarq="italique">Natural Language and Linguistic
                        Theory </marquage>13 : 607-647.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb8"><marquage typemarq="petitecap">Chomsky</marquage>, N. 2000.
                    «Minimalist Inquiries : The Framework», dans R. Martin, D. Micheals et J.
                    Uriagereka, <marquage typemarq="italique">Step by Step</marquage>, Cambridge
                    (Mass.), MIT Press, p. 89-147.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb9"><marquage typemarq="petitecap">Chomsky</marquage>, N. 2001.
                    «Derivation by Phase», dans M. Kenstowicz, <marquage typemarq="italique">Ken
                        Hale</marquage> <marquage typemarq="italique">: A Life in
                        Language</marquage>, Cambridge (Mass.), MIT Press, p. 1-53.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb10"><idpublic scheme="doi"
                        >10.1017/S0952675700000440</idpublic><marquage typemarq="petitecap"
                        >Clements, G. N.</marquage> 1985 «The geometry of phonological features»,
                        <marquage typemarq="italique">Phonology Yearbook </marquage>2 :
                    225-252.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb11"><marquage typemarq="petitecap">Cowper</marquage>, E. A. 1999
                    «Feature Geometry and Verbal Inflection», <marquage typemarq="italique">Toronto
                        Working Papers in Linguistics </marquage>17.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb12"><marquage typemarq="petitecap">Dresher</marquage>, E. 1998
                    «Contrast in Inventories», communication présentée à l’atelier
                    Montréal-Ottawa-Toronto, Université d’Ottawa.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb13"><marquage typemarq="petitecap">Dresher, E</marquage>., G.
                        <marquage typemarq="petitecap">Piggott</marquage> et K. <marquage
                        typemarq="petitecap">Rice </marquage>1994 «Contrast in Phonology :
                    Overview», <marquage typemarq="italique">Toronto Working Papers in
                        Linguistics</marquage> 13 : 3-27.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb14"><marquage typemarq="petitecap">Greenberg</marquage>, J. 1963
                    «Some universals of grammar with particular reference to the order of meaningful
                    elements», dans J. Greenberg, <marquage typemarq="italique">Universals of
                        language</marquage>, Cambridge (Mass.), MIT Press, p. 73-113.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb15"><marquage typemarq="petitecap">Grimshaw, J</marquage>. 1990
                        <marquage typemarq="italique">Argument structure</marquage>. Cambridge
                    (Mass.), MIT Press.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb16"><marquage typemarq="petitecap">Hale</marquage>, K. et S. J.
                        <marquage typemarq="petitecap">Keyser</marquage> 1993 «On argument structure
                    and the lexical expression of syntactic relations», dans K. Hale et S. J.
                    Keyser, <marquage typemarq="italique">The view from Building
                        20</marquage> <marquage typemarq="italique">: Essays in Linguistics in Honor
                        of Sylvain Bromberger</marquage>, Cambridge (Mass.), MIT Press, p.
                    53-109.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb17"><idpublic scheme="doi"
                        >10.1353/lan.2002.0158</idpublic><marquage typemarq="petitecap"
                        >Harley</marquage>, H. et E. <marquage typemarq="petitecap"
                        >Ritter</marquage> 2002 «Person and Number in Pronouns : A Feature-Geometric
                    Analysis», <marquage typemarq="italique">Language </marquage>78 :
                    482-526.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb18"><marquage typemarq="petitecap">Jackendoff, R. S.</marquage>
                    1990 <marquage typemarq="italique">Semantic structures</marquage>, Cambridge
                    (Mass.), MIT Press.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb19"><marquage typemarq="petitecap">Kager, R</marquage>. 1999
                        <marquage typemarq="italique">Optimality Theory</marquage>, Cambridge
                    University Press.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb20"><marquage typemarq="petitecap">Lasnik</marquage>, H. 1999
                    «Chains of argument», dans S. D. Epstein et N. Hornstein, <marquage
                        typemarq="italique">Working Minimalism</marquage>, Cambridge (Mass.), MIT
                    Press, p. 189-215.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb21"><marquage typemarq="petitecap">Noyer</marquage>, R. 1997
                        <marquage typemarq="italique">Features, positions, and affixes in autonomous
                        morphological structure</marquage>, New-York, Garland Press.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb22"><marquage typemarq="petitecap">Rice, K</marquage>. 1994
                    «Peripheral in Consonants», dans <marquage typemarq="italique">Revue canadienne
                        de linguistique</marquage> 39 : 191-216.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb23"><marquage typemarq="petitecap">Rice, K. </marquage>1999
                    «Featural markedness in phonology : variation» <marquage typemarq="italique"
                        >Glot International</marquage> 4.7 : 3-6 (1<exposant>re</exposant> partie),
                    4.8 : 3-87 (2<exposant>e</exposant> partie).</refbiblio>
                <refbiblio id="rb24"><marquage typemarq="petitecap">Rice, K. </marquage>et<marquage
                        typemarq="petitecap"> P. Avery</marquage> 1993 «Segmental complexity and the
                    structure of inventories» <marquage typemarq="italique">Toronto Working Papers
                        in Linguistics</marquage>.</refbiblio>
                <refbiblio id="rb25"><marquage typemarq="petitecap">Sagey, E</marquage>. 1986
                        <marquage typemarq="italique">The representation of features and relations
                        in nonlinear phonology</marquage>, thèse de doctorat, Massachusetts
                    Institute of Technology.</refbiblio>
            </biblio>
        </grbiblio>
    </partiesann>
</article>
