<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd"
  qualtraitement="complet" idproprio="1028812ar" typeart="autre" lang="fr" ordseq="1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <idpublic scheme="doi">null</idpublic>
      <grdescripteur lang="fr" scheme="http://rameau.bnf.fr">
        <descripteur>Internet</descripteur>
      </grdescripteur>
      <nbpara>34</nbpara>
      <nbmot>1641</nbmot>
      <nbfig>0</nbfig>
      <nbtabl>0</nbtabl>
      <nbimage>0</nbimage>
      <nbaudio>0</nbaudio>
      <nbvideo>0</nbvideo>
      <nbrefbiblio>15</nbrefbiblio>
      <nbnote>0</nbnote>
    </infoarticle>
    <revue lang="fr" id="spxx">
      <titrerev>Sens public</titrerev>
      <titrerevabr>SP</titrerevabr>
      <idissnnum>2104-3272</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Marcello</prenom>
          <nomfamille>Vitali-Rosati</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
    </revue>
    <numero id="sp01946">
      <pub>
        <annee>2015</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date>2015-02-23</date>
      </pubnum>
      <grtheme>
        <theme>Langues &amp; Normes</theme>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Département des littératures de langue française</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </diffnum>
    <histpapier>
      <alinea>néant</alinea>
    </histpapier>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Sens-Public</nomorg>, 2015</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
      <titre>Repenser le numérique au 21ème siècle</titre>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="spAuthor1113">
        <nompers>
          <prenom>Michael E.</prenom>
          <nomfamille>Sinatra</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
      <auteur id="spAuthor1114">
        <nompers>
          <prenom>Stéfan</prenom>
          <nomfamille>Sinclair</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
    <resume lang="fr">
      <titre>Résumé</titre>
      <alinea> Le constat duquel part notre idée de colloque est très simple : tout le monde
        s’accorde à dire que la réflexion sur le numérique est une priorité, mais l’on est encore
        loin d’avoir une définition précise des méthodes pour développer cette dernière, des œuvres
        et des auteurs à considérer comme référents dans ce domaine et d’un langage qui puisse être
        partagé par la communauté des chercheurs et compris par le grand public. L’analyse du monde
        numérique doit donc être en premier lieu une réflexion sur la culture numérique et non
        seulement sur les outils. ﻿﻿﻿Pareillement, avec le changement des supports, des modalités de
        publication, des mécanismes de visibilité, d’accessibilité et de circulation des contenus,
        c’est l’ensemble de notre rapport au savoir qui se trouve remis en question. Il est
        nécessaire de mettre en place une recherche qui puisse avoir une fonction structurante dans
        le développement d’une théorie et d’une pensée du numérique mais aussi dans l’implémentation
        de nouveaux outils de recherche et de visualisation conçus pour les humanités. Le numérique
        touche désormais l’ensemble de notre vie. Nous vivons dans une société numérique et dans une
        culture numérique. Les transformations qui ont engendré ce monde numérique se sont produites
        très rapidement et n’ont pas laissé le temps de développer une réflexion structurée capable
        de les comprendre. Il est impératif de créer au plus vite des repères théoriques permettant
        de situer notre culture numérique par rapport à notre vision du monde et aux catégories
        conceptuelles qui ont structuré nos valeurs, nos traditions et notre imaginaire.﻿</alinea>
    </resume>
    <grmotcle lang="fr">
      <motcle>focus</motcle>
      <motcle>Monde numérique</motcle>
      <motcle>Arts et lettres</motcle>
      <motcle>Histoire</motcle>
      <motcle>Philosophie</motcle>
      <motcle>Édition, presse et médias</motcle>
      <motcle>Internet</motcle>
      <motcle>Repenser le numérique au 21e siècle</motcle>
    </grmotcle>
  </liminaire>
  <corps>
      <section1>
        <titre>Présentation</titre>
      <para>
        <alinea> C&amp;rsquo;est devenu un poncif de le souligner : le numérique a envahi toutes les
          sphères de la production et de la diffusion des connaissances, tout comme il a envahi
          toute la structure de la société. L’ensemble des expertises et des activités autour des
          usages, des documents et des cultures numériques qui ont été développées au cours des
          vingt dernières années ne cesse de prendre de l’ampleur dans toutes les disciplines du
          savoir. Cependant, la plupart des projets (bases de données, nouvelles plateformes de
          publication, outils de recherche et d’analyse, etc.) demeurent le plus souvent isolés les
          uns des autres, et ce, tout particulièrement dans les humanités. Notre dossier « Repenser
          le numérique au 21<exposant>ème</exposant> siècle » contient plusieurs articles qui se
          positionnent au centre des travaux de réflexion sur ces nouvelles formes d’environnements
          de recherche. Le numérique provoque un réagencement des dispositifs de production et de
          diffusion de la connaissance et des contenus en littérature, en communication, en histoire
          de l’art, et ce, en s&amp;rsquo;appuyant sur une expertise de haut niveau dans les
          sciences de l’information et l’informatique. Historiquement, la tradition documentaire a
          privilégié la stabilité, insistant sur la fixité, la permanence et l’intégrité des
          contenus, mais le Web remet l’accent sur le flux, la dynamique des échanges et la
          mutabilité des contenus. (Birkerts 1994, Fitzpatrick 2009, Compagnon 2000). Ainsi, entre
          les deux pôles classiques de la stabilité et du mouvement, une redistribution
          s&amp;rsquo;opère. Selon les différentes phases, les processus documentaires
          s&amp;rsquo;accélèrent. Le document était une mise à distance d’un événement, pour la
          preuve et la mémoire, rendue en partie possible par la durée des étapes de sa construction
          et de sa mise en accès (Sala&amp;uuml;n 2012). Aujourd’hui, la vitesse des productions,
          ainsi que de la distribution et de la recommandation documentaires automatisées est telle
          que l’humain n’a souvent plus le temps de construire l’événement en « document » et ne
          peut plus qu’en visualiser une représentation partielle (Stiegler 1994, McAfee et
          Brynjolfsson 2012). La médiation de la documentarisation, nécessitant un temps de
          réflexion et de mise en œuvre, est annulée par l’immédiateté de l’opération numérique
          proposant à la perception un document qui n’a pas nécessairement été conçu comme tel
          (Besser 1995).</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> De surcroît, on note que le développement plus récent des terminaux conviviaux et
          mobiles alliés à l’informatique nuagique (« cloud computing ») n’a pas que des
          conséquences géographiques car la plateforme choisie est une contrainte pour le code. Là
          encore, notre temps documentaire est lui-même modifié. Par exemple, les temps de travail
          et de loisir avaient auparavant leurs propres moments, séparés, qui se traduisaient par la
          manipulation de documents de genres différents, ce qui n’est plus le cas, car le fait de
          porter sur soi un point d’accès à une mémoire externe sinon unique, du moins apparemment
          identique, rend caduque cette distinction (Ferraris 2014). Nous disposons, au travail
          comme à la maison, de tous les outils documentaires qui accompagnent chacune de nos
          activités. Dès lors, notre espace néodocumentaire a tendance à se configurer par rapport à
          nos attentes individuelles, dans le cadre offert par les stratégies commerciales des
          fournisseurs de services documentaires, intéressés à suivre nos comportements d’achat afin
          de les influencer à leur profit (Liu 2004), avec notre complicité bien entendu. Il faut
          noter que deux temps sociaux autrefois séparés se superposent désormais : le temps de la
          lecture, long et éloigné de la production documentaire, temps de la médiation et de la
          réflexion, et celui de la conversation, immédiat, réactif et contraint, temps de l’échange
          et du dialogue (Casilli 2010, Merzeau 2013), temporalités qui se recoupent et se
          confondent parfois dans les nouveaux environnements de recherche.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Alors que nous nous sommes vite habitués à un accès immédiat à certains types de
          données grâce aux bases de données et aux moteurs de recherche conviviaux,
          hyper-performants et d’apparence exhaustive (bien qu’il n’en soit rien), l’accès aux
          connaissances dans les sciences humaines demeure irrégulier et encore relativement
          artisanal. Seule une faible proportion des publications savantes dans les sciences
          humaines est numérisée et indexée (surtout par rapport aux sciences). Pour le peu de
          contenu qui est accessible, le mode d’opération est généralement limité à la recherche
          simple dans les métadonnées (auteur, titre, collection, date, etc.) ou, dans certains cas,
          par mots-clés dans le texte intégral. Les bases de données actuelles ne sont conçues que
          pour la découverte de documents, pas pour leur analyse : pour cela, il faut faire appel à
          d’autres outils plus sophistiqués (qui sont rarement conçus pour les chercheurs non
          experts en analyse de texte informatisée). L’intégration de fonctionnalités interactives
          dans une plateforme de dissémination du savoir évoque par la même occasion la possibilité
          que les auteurs puissent incorporer dès le départ des éléments multimédias supplémentaires
          dans leurs publications, tels que des graphiques interactifs ou même l’accès aux données
          brutes. Il s&amp;rsquo;ensuit toute une série de questions importantes sur la pérennité et
          la stabilité du contenu, les droits d’auteur, l’accès ouvert, les formes d’expression dans
          différents domaines et bien d’autres enjeux esthétiques, épistémiques et même éthiques,
          des thématiques explorées par les contributeurs à notre dossier.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Comment ce positionnement théorique plus large vis-à-vis du web
          s&amp;rsquo;articule-t-il dans la spécificité du document numérique au cœur des travaux
          des chercheurs en sciences humaines de plus en plus nombreux à combiner des approches
          computationelles avec leurs approches disciplinaires plus « traditionnelles » ? Il faut
          tout d’abord s&amp;rsquo;entendre sur l’ubiquité du numérique (le numérique touchant
          l’ensemble des sphères de notre vie) et sur le fait qu’une réflexion sur son impact
          continue d’être une priorité. Avec le changement des supports, des modalités de
          publication (Sinatra et Vitali-Rosati 2014), des mécanismes de visibilité, d’accessibilité
          à l’information et de circulation des contenus, c&amp;rsquo;est l’ensemble de notre
          rapport au savoir qui se trouve remis en question. Notre hypothèse première est qu’il est
          tout aussi nécessaire &amp;ndash; et même urgent &amp;ndash; de jeter les bases d’une
          théorie et d’une pensée du numérique, que de poursuivre et de favoriser l’implémentation
          de nouveaux outils de recherche conçus par et pour les humanités, en lien direct avec les
          questions d’édition, de diffusion, d’encodage, de fouille, de curation, ou encore de
          visualisation et de représentations de données textuelles, sonores et visuelles. On doit
          en effet développer des humanités en résonance avec le numérique (Doueihi 2008). Il ne
          sera plus possible, dans un avenir très rapproché, d’isoler les réflexions, pensées et
          productions des humanités du poids du numérique, en préconisant non seulement des
          approches empruntées aux sciences de la communication et à la sociologie mais aussi à la
          philosophie et aux théories littéraires, comme l’indiquent les articles constituant notre
          dossier. Le faire serait les condamner à la disparition. Mais comment, alors, repenser,
          recréer, réinventer une discipline focalisée sur l’« humain » en acceptant que son objet
          principal d’étude soit en train de se modifier lui-même radicalement par la présence du
          numérique? Le numérique est intégré comme un objet d’étude par de nombreux chercheurs avec
          des approches hétérogènes et différentes, mais complémentaires. On peut donc se poser
          ultimement la question des enjeux de la société numérique et de la communication
          numérique, de l’impact sur les comportements, des changements dans les méthodes de
          composition artistique et littéraire, des nouveaux environnements d’apprentissage à
          l’école, des effets des jeux vidéo, ou des possibilités muséales et patrimoniales du
          numérique.</alinea>
      </para>
      </section1>
  </corps>
  <partiesann>
    <grbiblio>
      <biblio>
        <titre>Bibliographie</titre>
      <refbiblio> Besser, Howard, « From Internet to Information Superhighway. » <marquage
          typemarq="italique">Resisting the Virtual Life: The Culture and Politics of
          Information</marquage>, eds James Brook and Iain A. Boal. San Francisco: City Lights,
        1995, pages 59&amp;ndash;70.</refbiblio>
      <refbiblio> Birkerts, Sven, <marquage typemarq="italique">The Gutenberg Elegies: The Fate of
          Heading in an Electronic Age</marquage>, Faber and Faber, 1994.</refbiblio>
      <refbiblio> Casilli, Antonio A, <marquage typemarq="italique">Les liaisons numériques: Vers
          une nouvelle sociabilité ? </marquage>Seuil, 2010.</refbiblio>
      <refbiblio> Compagnon, Antoine, « Un monde sans auteurs ? », dans <marquage
          typemarq="italique">Où va le livre ?</marquage>, ed. J.-Y. Mollier, La Dispute, 2000.
        &#x2028;</refbiblio>
      <refbiblio> Doueihi, Milad, <marquage typemarq="italique">La grande conversion
          numérique</marquage>. Seuil, 2008.</refbiblio>
      <refbiblio> Ferraris, Maurizio, <marquage typemarq="italique">&amp;Acirc;me et
        iPad</marquage>, Presses de l’Université de Montréal, 2014.</refbiblio>
      <refbiblio> Fitzpatrick Kathleen, <marquage typemarq="italique">Planned Obsolescence:
          Publishing, Technology, and the Future of the Academy</marquage>. New York: New York
        University Press, 2009. </refbiblio>
      <refbiblio> Ferraris, Maurizio, <marquage typemarq="italique">&amp;Acirc;me et
        iPad</marquage>, Presses de l’Université de Montréal, 2014.</refbiblio>
      <refbiblio> McAfee, Andrew and Erik Brynjolfsson, « Big Data: The Management Revolution »,
          <marquage typemarq="italique">Harvard Business Review</marquage>. October
        2012.</refbiblio>
      <refbiblio> Merzeau, Louise, « Twitter : une machine à fabriquer de l’autorité », dans
          <marquage typemarq="italique">Twitter, un monde en tout petit ?</marquage>, ed. Gabriel
        Gallezot et Nicolas Pélissier, L’Harmattan, 2013.</refbiblio>
      <refbiblio> Sala&amp;uuml;n, Jean-Michel, <marquage typemarq="italique">Vu, Su, Lu</marquage>,
        La Découverte, 2012.</refbiblio>
      <refbiblio> Sinatra, Michael E. et Marcello Vitali-Rosati, « Introduction », dans <marquage
          typemarq="italique">Pratique de l’édition numérique</marquage>, ed. Michael E. Sinatra et
        Marcello Vitali-Rosati, Presses de l’Université de Montréal, 2014.</refbiblio>
      <refbiblio> Sala&amp;uuml;n, Jean-Michel, <marquage typemarq="italique">Vu, Su, Lu</marquage>,
        La Découverte, 2012.</refbiblio>
      <refbiblio> Sinatra, Michael E. et Marcello Vitali-Rosati, « Introduction », dans <marquage
          typemarq="italique">Pratique de l’édition numérique</marquage>, ed. Michael E. Sinatra et
        Marcello Vitali-Rosati, Presses de l’Université de Montréal, 2014.</refbiblio>
      <refbiblio> Stiegler, Bernard, <marquage typemarq="italique">La technique et le
          temps</marquage>, Galilée, 1994.</refbiblio>
      </biblio>
    </grbiblio>
  </partiesann>
</article>
