<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd"
  qualtraitement="complet" idproprio="1028805ar" typeart="autre" lang="fr" ordseq="1">
  <admin>
    <infoarticle>
      <idpublic scheme="doi">null</idpublic>
      <nbpara>23</nbpara>
      <nbmot>1713</nbmot>
      <nbfig>0</nbfig>
      <nbtabl>0</nbtabl>
      <nbimage>0</nbimage>
      <nbaudio>0</nbaudio>
      <nbvideo>0</nbvideo>
      <nbrefbiblio>0</nbrefbiblio>
      <nbnote>7</nbnote>
    </infoarticle>
    <revue lang="fr" id="spxx">
      <titrerev>Sens public</titrerev>
      <titrerevabr>SP</titrerevabr>
      <idissnnum>2104-3272</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Marcello</prenom>
          <nomfamille>Vitali-Rosati</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
    </revue>
    <numero id="sp01945">
      <pub>
        <annee>2015</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date>2015-03-02</date>
      </pubnum>
      <grtheme>
        <theme>Langues &amp; Normes</theme>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Département des littératures de langue française</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </diffnum>
    <histpapier>
      <alinea>néant</alinea>
    </histpapier>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Sens-Public</nomorg>, 2015</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
      <titre>Langues &amp; Normes</titre>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="spAuthor1105">
        <nompers>
          <prenom>François</prenom>
          <nomfamille>Viangalli</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
    <resume lang="fr">
      <titre>Résumé</titre>
      <alinea> Le dossier {Langues &amp; Normes} est le fruit d’une série d’études réalisée par des
        spécialistes, linguistes ou juristes, sur la question des rapports entre la langue, le droit
        et la politique. Initialement présentés sous forme de conférences au cours d’une journée
        d’études organisée par le Centre d’études sur la sécurité internationale et les coopérations
        européennes (CESICE) de l’Université de Grenoble-Alpes en 2013, les travaux en question sont
        ici publiés sous une forme actualisée et définitive.</alinea>
    </resume>
    <grmotcle lang="fr">
      <motcle>focus</motcle>
      <motcle>Arts et lettres</motcle>
      <motcle>Histoire</motcle>
      <motcle>Philosophie</motcle>
      <motcle>Politique et société</motcle>
      <motcle>Langues &amp; Normes</motcle>
    </grmotcle>
  </liminaire>
  <corps>
    
    <section1>
      <titre> Présentation</titre>
      <para>
        <alinea> Le dossier <marquage typemarq="italique">Langues &amp;amp; Normes</marquage> est le
          fruit d’une série d’études réalisée par des spécialistes, linguistes ou juristes, sur la
          question des rapports entre la langue, le droit et la politique. Initialement présentés
          sous forme de conférences au cours d’une journée d’études organisée par le Centre d’études
          sur la sécurité internationale et les coopérations européennes (CESICE) de l’Université de
          Grenoble-Alpes en 2013, les travaux en question sont ici publiés sous une forme actualisée
          et définitive.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le sujet abordé a acquis au cours de la période récente une dimension tout à fait
          nouvelle, et ce à plusieurs titres.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Au sein de l’Union européenne, le phénomène est incontestable. Avec la montée du
          nationalisme catalan, en partie fondée sur la langue, et conjuguée à celle, d’inspiration
          différente, du nationalisme flamand, il apparaît ainsi que la question des langues n’est
          plus un problème anecdotique cantonné à la traduction, et qui intéresseraient les seuls
          interprètes ou linguistes spécialisés. La langue, ou plutôt les langues, pourraient bien
          devenir l’une des données fondamentales de la géopolitique du continent. Si une partie des
          langues minoritaires viennent à fonder, pour les besoins de leur préservation, une pensée
          politique qui bouleverse les frontières intérieures de l’UE et aboutit à la création de
          nouveaux États, dont nul ne sait si ou plutôt comment ils seront membres de l’Union, ou,
          différemment, au rattachement d’une province à un autre État, alors manifestement les
          locuteurs de celles-ci auront fait, littéralement, « bouger les lignes ». Bien sûr, ceci
          n’est pour l’instant qu’un scénario et le but, ici, n’est pas de faire de la
          politique-fiction. Mais le phénomène est désormais suffisamment important pour être
          étudié, en tant qu’hypothèse tout au moins. Pour reprendre l’expression du linguiste Jean
          Louis Calvet, le XXI<exposant>e</exposant> siècle pourrait bien être celui de la Guerre
          des langues<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote1sym" typeref="note">1</renvoi>
          </marquage>. Par ailleurs, et au-delà de la question des langues minoritaires et du
          nationalisme linguistique, il semble aujourd’hui admis que le fonctionnement de l’UE
          repose tout entier sur un système de traduction efficace, qui revient cher et qui pose
          surtout le problème fondamental de l’efficacité réelle en la matière de la traduction. Les
          juristes anglais peuvent-ils réellement communiquer avec leurs homologues allemands ou
          français et parvenir à un réel accord substantiel dans l’élaboration d’un projet où chacun
          emploie sa langue et s&amp;rsquo;en remet à sa propre version linguistique ?</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> C&amp;rsquo;est toute la question du rapport du droit à la langue qui l’exprime qui
          est ici posé. Et ce problème n’est pas un détail. Il est le cœur même du système, car
          l’une des différences majeures qui opposent structurellement les États-Unis à l’Union
          européenne réside précisément dans le fait qu’un Américain peut voyager de New-York à San
          Francisco sans changer de langue, et ainsi chercher du travail de la côte atlantique à la
          côte pacifique. Le citoyen européen, quant à lui, ne peut que difficilement quitter
          Madrid, Rome ou La Valette pour aller travailler en Finlande ou au Luxembourg sans changer
          de langue et sans, au minimum, une excellente maîtrise de la langue anglaise, laquelle ne
          le dispensera pas de toute façon, sur le long terme, s&amp;rsquo;il veut réellement
          s&amp;rsquo;intégrer, de devoir parler la langue du pays. S&amp;rsquo;il y a bien liberté
          de circulation sur le plan économique, les frontières linguistiques sont toujours là, et
          personne ne songe ne serait-ce qu’un seul instant à y renoncer. D&amp;rsquo;où la question
          de leur coexistence, de leur apprentissage et de la traduction.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Au-delà de l’Europe, la question des langues est toute aussi sensible. L’acuité du
          problème est perceptible à plusieurs niveaux.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le premier niveau de gravité est celui de la destruction des langues à laquelle
          l’humanité assiste aujourd’hui. Il existe à ce jour environ 6 000 langues dans le monde.
          Mais la majorité d’entre elles sont confrontées à l’inquiétant phénomène de la mort des
          langues, selon l’expression de Claude Hagège<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote2sym" typeref="note">2</renvoi>
          </marquage>. Or ce phénomène n’est nullement un progrès. C&amp;rsquo;est même plutôt un
          désastre culturel. Une illustration simple permet de s&amp;rsquo;en persuader. Le romaïka,
          par exemple, est une langue menacée parlée en Turquie dans les zones frontalières avec la
          Grèce. Parlée par une minorité musulmane vivant dans des villages de montagne proche de la
          frontière, cette langue s&amp;rsquo;avère aujourd’hui être issue du grec ancien, dont elle
          conserve étonnamment nombre de structures syntaxiques et d’éléments de grammaire. Ioanna
          Sitaridou, de l’Université de Cambridge, a ainsi mis en évidence la valeur immense de ce
          patrimoine linguistique menacé<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote3sym" typeref="note">3</renvoi>
          </marquage>. Le romaika est peut-être le dernier vestige vivant de la langue d’Homère, de
          Platon et d’Aristote, telle qu’on pouvait la pratiquer à leur époque, et donc le meilleur
          vecteur pour « entendre » l’Iliade et l’Odyssée pour ce qu’ils étaient : des poèmes
          chantés, puisant dans la sonorité et la rythme toute leur puissance d’expression. Inutile
          dans de telles conditions de souligner le trésor que constitue cette langue, qui offre un
          accès privilégié au patrimoine littéraire de l’humanité. Or de par sa situation de langue
          menacée, le romaïka ne peut être sauvé que par une politique volontaire destinée à le
          protéger, à en diffuser l’usage et à en assurer la transmission. On voit ici l’importance
          du paramètre juridique : sans norme pour leur insuffler une force contemporaine par la
          définition d’un espace d’usage suffisant et digne, les langues meurent. Et tout le savoir
          qu’elles véhiculent avec. Détruire ou laisser mourir les langues, c&amp;rsquo;est tuer la
          pensée. Il y a maintenant quelques années, l’éminent linguiste Joshua Fishman a mis en
          évidence les capacités de revitalisation des langues menacées ou éteintes dans un ouvrage
          devenu célèbre : <marquage typemarq="italique">Reversing Language Shift</marquage>
          <marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote4sym" typeref="note">4</renvoi>
          </marquage>. Mais si les exemples de revitalisation réussie sont connus, et on pense
          notamment à l’hébreu, au gallois, au catalan ou encore au français du Québec, leur
          réussite ne doit pas occulter la difficulté de l’entreprise ni l’ensemble des moyens
          juridiques qu’elle implique de mobiliser. Ils ne doivent pas non plus occulter toutes les
          implications à la fois administratives et constitutionnelles que cela implique. Le cas
          récent des programmes de revitalisation des langues indiennes en Amérique du Sud est là
          pour le montrer. Entre l’officialisation et la revitalisation réelle, l’écart peut être
          grand, car le législateur est à lui seul impuissant par ses seules déclarations à faire
          renaître une langue à sa juste place et à assurer sa pérennité.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le second niveau d’analyse est celui de la traduction des textes internationaux
          portant notamment sur la brevetabilité et les savoir-faire traditionnels. L’Organisation
          mondiale de la propriété intellectuelle travaille actuellement, depuis le début des années
          2000, à la protection des techniques ancestrales des peuples autochtones, dont certaines,
          et l’on songe notamment aux remèdes médicinaux traditionnels, sont susceptibles d’ouvrir
          la voie à des dépôts de brevet sur des obtentions végétales ou des molécules par des
          laboratoires pharmaceutiques. Ce souci de protection n’est ni utopique, ni anecdotique,
          car de grandes découvertes de la médecine contemporaine sont parfois issues des savoirs
          traditionnels. La compression thoracique, autrefois appelée massage cardiaque, est par
          exemple éloquente à ce titre. Officiellement découverte par Kouwenhoven, Jude et
          Knickerbocker en 1960<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote5sym" typeref="note">5</renvoi>
          </marquage>, cette technique pourrait bien en réalité être directement issue de la
          médecine des guerres des samouraïs<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote6sym" typeref="note">6</renvoi>
          </marquage>. De la même façon, une plante du Gabon, l’Iboga, utilisée comme un remède
          traditionnel au cours de cérémonies religieuses tribales, contient en effet une substance
          psychoactive, l’ibogaïne, qui pourrait peut-être présenter des capacités à soigner la
          dépendance à des substances telles que la morphine, l’héroïne, la cocaïne, la nicotine ou
          l’alcool, et ouvrir ainsi la voie à de nouveaux traitements de la toxicomanie, sous
          réserve d’une expérimentation<marquage typemarq="italique">
            <renvoi idref="sdfootnote7sym" typeref="note">7</renvoi>
          </marquage>. Or toute la question qui se pose, eu égard aux enjeux financiers colossaux de
          la brevetabilité d’une telle connaissance d’une part, et à l’absence d’un inventeur au
          sens strict d’autre part, est ici précisément de s&amp;rsquo;accorder sur l’entrée ou non
          dans le domaine public de ces savoir-faire. Et c&amp;rsquo;est alors que le facteur
          linguistique intervient, car l’expression de domaine public n’est pas traduisible aisément
          dans les langues des peuples détenteurs desdits savoirs. Comment prévoir dès lors une
          protection efficace du savoir et de la langue qui y donne accès si l’on doit formuler
          celle-ci dans un langage issu de notre conception moderne de la propriété intellectuelle ?
          C&amp;rsquo;est tout l’enjeu de la traduction et de ses implications économiques et
          politiques, que l’on retrouve ici sous un autre angle.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Si la variété des thèmes abordés dans ce dossier interdit à l’évidence de tendre à
          l’exhaustivité, elle a en revanche pour mérite d’offrir un panorama large des rapports
          qu’entretient le droit et la langue, et par là, nous l’espérons, de fournir une base de
          réflexion pour des recherches futures plus approfondies. Si le droit et la langue ne sont
          pas une seule et même chose, ils entretiennent en effet une relation étroite de dépendance
          que tant le linguiste que le juriste gagnerait à étudier de plus près.</alinea>
      </para>
    </section1>
  </corps>
  <partiesann>
    <grnote>
      <titre>Notes</titre>
      <note id="sdfootnote1sym">
        <no>1</no>
        <alinea> J. L. Calvet, <marquage typemarq="italique">La Guerre des langues et les politiques
            linguistiques</marquage>, Payot, 1987.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote2sym">
        <no>2</no>
        <alinea> C. Hagège, <marquage typemarq="italique">Halte à la mort des langues</marquage>,
          Odile Jacob, 2002.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote3sym">
        <no>3</no>
        <alinea> I. Sitaridou, (2013). « Greek-speaking enclaves in Pontus today : The documentation
          and revitalization of Romeyka », in M. Jones &amp;amp; S. Ogilvie (eds.), <marquage
            typemarq="italique">Keeping Languages Alive. Language Endangerment : Documentation,
            Pedagogy and Revitalization</marquage>, Presses Universitaires de Cambridge, 2014 p.
          98-112. <liensimple xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http:// http://www.romeyka.org">Voir en ligne</liensimple>.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote4sym">
        <no>4</no>
        <alinea> J. Fishman, <marquage typemarq="italique">Reversing Language Shift: Theoretical and
            Empirical Foundations of Assistance to Threatened Languages</marquage>, ed. Multilingual
          Matters, 1991.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote5sym">
        <no>5</no>
        <alinea> W. B. Kouwenhoven, Dr. Ing. ; James R. Jude, M.D. ; G. Guy Knickerbocker, M.S.E,
            <marquage typemarq="italique">Close-chest cardiac massage, The Journal of American
            Medical Association</marquage>, 1960, 173, 1064-1067.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote6sym">
        <no>6</no>
        <alinea> Testée sur des prisonniers de guerre cobayes au cours de la Seconde guerre
          mondiale, au sein de la sinistre Unité 731, le service d’expérimentation criminelle du
          régime impérial japonais lors de l’occupation de la Mandchourie, la technique fut
          redécouverte dans les années 50 par le maître d’arts martiaux français Henry Plée, qui la
          fit alors connaître en Occident, jusqu’à ce qu’elle soit reprise par les scientifiques et
          fasse l’objet d’une publication qui leur en attribua la paternité. L’appellation populaire
          de massage cardiaque est tellement répandue que l’histoire semble avoir effacé l’origine
          japonaise de ce savoir traditionnel &amp;ndash; l’art de la réanimation manuelle ou kuatsu
          jitsu &amp;ndash; et son lien avec l’introduction des arts martiaux nippons en France.
          Voir sur le sujet : H. Plée, <marquage typemarq="italique">L’art sublime et ultime des
            points de vie</marquage>, éd. Budo, 2003 ; Harris Sheldon, <marquage typemarq="italique"
            >Factories of death</marquage>, Routledge, 2002.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote7sym">
        <no>7</no>
        <alinea> Isabelle M. Maisonneuve &amp;amp; Stanley D. Glick, « Anti-addictive actions of an
          iboga alkaloid congener : A novel mechanism for a novel treatment », <marquage
            typemarq="italique">Pharmacology, Biochemistry and Behavior</marquage>, vol. 75(3) 2003.
          Special Issue : Plants and the Central Nervous System. p. 607-618. Xaver Koenig, Michael
          Kovar, Stefan Boehm, Walter Sandtner, Karlheinz Hilber, « Anti-addiction drug ibogaine
          inhibits hERG channels : a cardiac arrhythmia risk », <marquage typemarq="italique"
            >Addiction Biology</marquage>, 2014-2, vol. 19, p. 237-239.</alinea>
      </note>
    </grnote>
  </partiesann>
</article>
