<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article ../schema/eruditarticle.xsd"
  qualtraitement="complet" idproprio="1028821ar" typeart="autre" lang="fr" ordseq="10">
  <admin>
    <infoarticle>
      <idpublic scheme="doi">null</idpublic>
      <grdescripteur lang="fr" scheme="http://rameau.bnf.fr">
        <descripteur>Capitalism</descripteur>
        <descripteur>Internet</descripteur>
      </grdescripteur>
      <nbpara>8</nbpara>
      <nbmot>1098</nbmot>
      <nbfig>0</nbfig>
      <nbtabl>0</nbtabl>
      <nbimage>0</nbimage>
      <nbaudio>0</nbaudio>
      <nbvideo>0</nbvideo>
      <nbrefbiblio>0</nbrefbiblio>
      <nbnote>14</nbnote>
    </infoarticle>
    <revue lang="fr" id="spxx">
      <titrerev>Sens public</titrerev>
      <titrerevabr>SP</titrerevabr>
      <idissnnum>2104-3272</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Marcello</prenom>
          <nomfamille>Vitali-Rosati</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
      <redacteurchef typerc="invite" sexe="masculin">
        <fonction lang="fr"/>
        <contribution/>
        <nompers>
          <prenom>Michael E.</prenom>
          <nomfamille>Sinatra</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
      <redacteurchef typerc="invite" sexe="masculin">
        <fonction lang="fr"/>
        <contribution/>
        <nompers>
          <prenom>Stéfan</prenom>
          <nomfamille>Sinclair</nomfamille>
        </nompers>
      </redacteurchef>
    </revue>
    <numero id="sp01946">
      <pub>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date>2012-11-02</date>
      </pubnum>
      <grtheme>
        <theme>Langues &amp; Normes</theme>
      </grtheme>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>Département des littératures de langue française</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Sens public</nomorg>
    </diffnum>
    <histpapier>
      <alinea>néant</alinea>
    </histpapier>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>Sens-Public</nomorg>, 2015</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
      <titre>Lex Google : les enjeux de la fiscalité du numérique</titre>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="spAuthor912">
        <nompers>
          <prenom>Cyril</prenom>
          <nomfamille>Coulet</nomfamille>
        </nompers>
      </auteur>
    </grauteur>
    <resume lang="fr">
      <titre>Résumé:</titre>
      <alinea>La Lex Google a le mérite d’attirer l’attention sur ces nouvelles entreprises qui
        génèrent des profits sur un territoire sans être assujetties à l’impôt. Le fait que les
        Allemands et les Italiens adoptent un positionnement proche de celui de la France est
        important car cela permettra de mesurer l’effet d’une action collective suite à l’échec
        d’une instauration de la Lex Google en Belgique. Le précédent Google sera aussi important
        pour déterminer la fiscalité d’autres géants de l’Internet dont Facebook, Apple via I-Tunes
        ou encore Amazon.</alinea>
    </resume>
    <grmotcle lang="fr">
      <motcle>Monde numérique</motcle>
      <motcle>Politique et société</motcle>
      <motcle>Europe</motcle>
      <motcle>Entreprises</motcle>
      <motcle>Internet</motcle>
      <motcle>Repenser le numérique au 21e siècle</motcle>
    </grmotcle>
  </liminaire>
  <corps>
    <section1>
      <para>
        <alinea> Le 29 octobre 2012, Le Président de la République rencontrait Éric Schmidt
          &amp;ndash; ex-PDG et président exécutif de Google &amp;ndash; en vue d’évoquer un certain
          nombre de problématiques dont la question de la fiscalité du numérique. Cette question est
          posée au regard de l’exterritorialité dont bénéficie Google qui lui permet de ne payer que
          5 millions d’euros d’impôt sur les sociétés en France en 2011 pour un chiffre d’affaires
          estimé de 1,2 à 1,5 milliard d’euros dans l’hexagone au cours de cette même année<renvoi
            idref="sdfootnote1sym" typeref="note">1</renvoi>. Google détient en effet 90% des parts
          de marché des moteurs de recherche en France et génère à ce titre d’importantes recettes
          publicitaires qui échappent au Trésor public français en raisin de montages financiers lui
          permettant de déclarer ses revenus en Irlande<renvoi idref="sdfootnote2sym" typeref="note"
            >2</renvoi>. L’administration fiscale envisagerait du reste d’imposer un redressement
          fiscal à l’entreprise américaine pour une somme qui pourrait s&amp;rsquo;élever à un
          milliard d’euros<renvoi idref="sdfootnote3sym" typeref="note">3</renvoi>.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le débat public s&amp;rsquo;est toutefois polarisé sur la Lex Google suite à la
          demande formulée par l’association de la presse d’information politique et générale (IPG)
          d’instaurer un nouveau droit voisin du droit d’auteur dans le code de la propriété
            intellectuelle<renvoi idref="sdfootnote4sym" typeref="note">4</renvoi>. Ainsi, les
          organismes de presse ne s&amp;rsquo;opposeraient pas au référencement et à la diffusion
          des liens hypertexte vers leurs articles par le prestataire d’un service de référencement
          ou l’exploitant d’un moteur de recherches en contrepartie d’une « rémunération
            équitable »<renvoi idref="sdfootnote5sym" typeref="note">5</renvoi>. La création d’un
          tel droit contraindrait Google &amp;ndash; ainsi que les autres exploitants de moteur de
          recherches &amp;ndash; à verser une partie de leurs recettes publicitaires aux organismes
          de presse. En préalable à la rencontre avec le Chef de l’État, Google avait fait savoir
          par courrier qu’il « ne peut accepter que l’instauration d’un droit voisin pour le
          référencement de sites de presse français mette en cause son existence même et serait en
          conséquence contraint de ne plus référencer les sites français »<renvoi
            idref="sdfootnote6sym" typeref="note">6</renvoi>. </alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le Président de la République aurait laissé jusqu’à la fin de l’année à la société
          américaine et aux éditeurs français de presse pour trouver un terrain d’entente sur le
          droit voisin du droit d’auteur laissant entendre qu’il serait toujours possible de
          légiférer faute d’accord<renvoi idref="sdfootnote7sym" typeref="note">7</renvoi>. Le débat
          sur la Lex Google met ainsi en lumière les difficultés qu’éprouvent les groupes de presse
          à élaborer un modèle économique viable depuis l’apparition de l’Internet. La presse écrite
          est en effet confrontée à une triple difficulté<renvoi idref="sdfootnote8sym"
            typeref="note">8</renvoi> :</alinea>
      </para>
      <listenonord signe="disque">
        <elemliste>
          <alinea> L’érosion de la diffusion papier payante : seuls quatre quotidiens éditent
            désormais plus ou moins 400 000 exemplaires payants de leur journal à savoir <marquage
              typemarq="italique">Ouest France</marquage> (838 334), <marquage typemarq="italique"
              >L’Equipe </marquage>(401 819), <marquage typemarq="italique">Le Figaro
            </marquage>(400 940) et <marquage typemarq="italique">Le Monde </marquage>(378
              238)<renvoi idref="sdfootnote9sym" typeref="note">9</renvoi>.</alinea>
        </elemliste>
        <elemliste>
          <alinea> L’essor de la diffusion papier gratuite : les titres traditionnels de la presse
            sont confrontés à la concurrence des journaux gratuits qui diffusent leurs éditions en
            grande quantité. <marquage typemarq="italique">Direct Matin </marquage>diffuse 1 044 280
            exemplaires, <marquage typemarq="italique">20 minutes </marquage>diffuse 1 006 352
            exemplaires et <marquage typemarq="italique">Metro </marquage>770 736 exemplaires<renvoi
              idref="sdfootnote10sym" typeref="note">10</renvoi>.</alinea>
        </elemliste>
        <elemliste>
          <alinea> La chute des recettes publicitaires : la part de la publicité dans les recettes
            des la presse nationale d’information générale et politique n’ont de cesse de chuter.
            Dans les faits, les recettes issues de la publicité ont atteint leur point le plus bas
            en 2010 après une chute très importante en 2009 et se situent désormais à 450 millions
            d’euros contre 870 millions en 1990<renvoi idref="sdfootnote11sym" typeref="note"
              >11</renvoi>.</alinea>
        </elemliste>
      </listenonord>
      <para>
        <alinea> L’Internet a semblé constituer une solution à ces difficultés. Les organismes de
          presse peinent néanmoins à développer un modèle économique viable pour la diffusion de
          l’information sur leur site Internet. Les internautes sont attachés à l’idée que
          l’information doit être gratuite et que seul l’accès au réseau doit être payant. Seuls
          quelques sites tels que Médiapart ou @rrêts sur image arrivent à trouver un équilibre
          économique en étant intégralement payants. Les <marquage typemarq="italique">pure players
          </marquage>tels que Rue89 ou Atlantico bénéficient pour leur part d’une main d’œuvre peu
          chère car constituée principalement de contributeurs non rémunérés. Ils peuvent ainsi
          essayer de dégager un modèle économique fondé uniquement sur la publicité bien que les
          résultats soient encore incertains. Ces sites 100% payant et les <marquage
            typemarq="italique">pure players</marquage> réunis au sein du syndicat de la presse
          indépendante d’information en ligne (SPIIL) s&amp;rsquo;opposent du reste à la Lex Google
          dont ils attendent peu d’avantages.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Dans les faits, Internet est indissociable des contenus qu’il propose. Toutefois,
          les fournisseurs d’accès à Internet et les exploitants de moteurs de recherche sont
          pratiquement les seuls bénéficiaires de la plus value générée par la mise à disposition
          d’une information qu’ils ne produisent pas. Google se taille la part du lion dans les
          recettes publicitaires ; ce qui a pour conséquence qu’une « part croissante du budget
          publicitaire des grandes entreprises européennes et asiatiques est en train d’être
          réorientée des médias traditionnels (la plupart du temps locaux) vers les acteurs
          (essentiellement américains) de la publicité sur Internet »<renvoi idref="sdfootnote12sym"
            typeref="note">12</renvoi>. En ce sens, les acteurs traditionnels de la presse ont des
          raisons de s&amp;rsquo;inquiéter de cette évolution.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> Le partage de la plus-value de l’Internet entre producteurs et diffuseurs est une
          problématique récurrente qui ne concerne pas que les éditeurs de presse. Ces derniers
          disposent toutefois d’un soutien financier important de la part de l’État depuis les états
          généraux de la presse écrite organisés en 2009. En 2012, ce sont 272,8 millions d’euros
          qui ont été distribués à ce secteur alors que l’État s&amp;rsquo;est engagé dans une
          politique de contractualisation avec les titres de presse<renvoi idref="sdfootnote13sym"
            typeref="note">13</renvoi>. Il semble donc que la question la plus fondamentale soit
          d’assurer à l’État les recettes nécessaires pour honorer ses engagements vis-à-vis de la
          presse. En ce sens, la priorité devrait revenir à l’assujettissement de Google à l’impôt
          sur les sociétés.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> La Lex Google a le mérite d’attirer l’attention sur ces nouvelles entreprises qui
          génèrent des profits sur un territoire sans être assujetties à l’impôt. Le fait que les
          Allemands et les Italiens adoptent un positionnement proche de celui de la France est
          important car cela permettra de mesurer l’effet d’une action collective suite à l’échec
          d’une instauration de la Lex Google en Belgique. Le précédent Google sera aussi important
          pour déterminer la fiscalité d’autres géants de l’Internet dont Facebook, Apple via
          I-Tunes ou encore Amazon<renvoi idref="sdfootnote14sym" typeref="note"
          >14</renvoi>.</alinea>
      </para>
      <para>
        <alinea> </alinea>
      </para>
    </section1>
  </corps>
  <partiesann>
    <grnote>
      <titre>Notes</titre>
      <note id="sdfootnote1sym">
        <no>1</no>
        <alinea> , <marquage typemarq="italique">La Tribune</marquage>, 29 octobre 2012.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote2sym">
        <no>2</no>
        <alinea> Les parts de marché des moteurs de recherches dans les principaux pays européens
          sont consultables <liensimple xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
            xlink:type="simple"
            xlink:href="http:// http://blog.aeronet-referencement.fr/index.php/moteurs-de-recherche/parts-marche-juillet-2012-4056/"
            >sur le lien suivant.</liensimple>
        </alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote3sym">
        <no>3</no>
        <alinea> , <marquage typemarq="italique">Le Journal du Dimanche, </marquage>31 octobre
          2012.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote4sym">
        <no>4</no>
        <alinea> Le droit voisin du droit d’auteur ne couvre pas l’auteur de l’œuvre mais les
          interprètes, les producteurs de phonogrammes ou de vidéogrammes ainsi que les entreprises
          de communication individuelle. Il s&amp;rsquo;agirait d’aménager ces droits pour les
          étendre aux organismes de presse &amp;ndash; définis comme les entreprises de presse, les
          éditeurs de presse en ligne et les agences de presse. L’aménagement porterait notamment
          sur la durée du droit voisin ramené de 50 ans à 5 ans.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote5sym">
        <no>5</no>
        <alinea> La proposition de l’association IPG est consultable <liensimple
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http://fr.scribd.com/doc/111435335/Projet-de-Proposition-de-loi-sur-les-droits-voisins-pour-les-organismes-de-presse"
            >sur le lien suivant.</liensimple>
        </alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote6sym">
        <no>6</no>
        <alinea> Des extraits de cette note sont notamment disponibles .</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote7sym">
        <no>7</no>
        <alinea> Voir . </alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote8sym">
        <no>8</no>
        <alinea> Bernard Poulet, <marquage typemarq="italique">La fin des journaux et l’avenir de
            l’information</marquage>, Gallimard, Paris, 2<exposant>ème</exposant> édition,
          2011.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote9sym">
        <no>9</no>
        <alinea> Office de Justification et de contrôle, <marquage typemarq="italique">Book
            2011-2012. Presse payante grand public</marquage>, téléchargeable gratuitement
            <liensimple xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http://www.ojd.com/decouvrir/bureaux/pp">sur ce lien</liensimple>.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote10sym">
        <no>10</no>
        <alinea> Office de Justification et de contrôle, <marquage typemarq="italique">Book 2011.
            Presse gratuite d’information</marquage>, téléchargeable gratuitement <liensimple
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http://www.ojd.com/decouvrir/bureaux/pp">sur ce lien</liensimple>.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote11sym">
        <no>11</no>
        <alinea> Direction générale des médias et de l’industrie culturelle, <marquage
            typemarq="italique">Presse écrite 2011. Enquête rapide</marquage>, Paris, 2012, p. 13.
            <liensimple xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http://www.ddm.gouv.fr/article.php3?id_article=1768">Voir en
            ligne.</liensimple>
        </alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote12sym">
        <no>12</no>
        <alinea> Didier Lombard, <marquage typemarq="italique">Le village numérique
            mondial</marquage>, Odile Jacob, Paris, 2008, p. 137.</alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote13sym">
        <no>13</no>
        <alinea>
          <liensimple xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple"
            xlink:href="http://www.observatoiredessubventions.com/2012/subventions-a-la-presse/"
            >Voir en ligne. </liensimple>
        </alinea>
      </note>
      <note id="sdfootnote14sym">
        <no>14</no>
        <alinea> , <marquage typemarq="italique">Atlantico</marquage>, 10 octobre 2012.</alinea>
      </note>
    </grnote>
  </partiesann>
</article>
