<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article"
      xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article ../schema/eruditarticle.xsd"
      qualtraitement="complet" idproprio="009308ar" typeart="autre" lang="fr" ordseq="1">
      <admin>
            <infoarticle>
                  <idpublic scheme="doi">null</idpublic>
                  <grdescripteur lang="fr" scheme="http://id.loc.gov/authorities/subjects">
                        <descripteur>(: todo :)</descripteur>
                  </grdescripteur>
                  <nbpara>0</nbpara>
                  <nbmot>0000</nbmot>
                  <nbfig>0000</nbfig>
                  <nbtabl>0000</nbtabl>
                  <nbimage>0000</nbimage>
                  <nbaudio>0000</nbaudio>
                  <nbvideo>0000</nbvideo>
                  <nbrefbiblio>0000</nbrefbiblio>
                  <nbnote>0000</nbnote>
            </infoarticle>
            <revue lang="fr" id="spxx">
                  <titrerev>Sens public</titrerev>
                  <titrerevabr>SP</titrerevabr>
                  <idissnnum>2104-3272</idissnnum>
                  <directeur sexe="masculin">
                        <nompers>
                              <prenom>Marcello</prenom>
                              <nomfamille>Vitali-Rosati</nomfamille>
                        </nompers>
                  </directeur>
                  <redacteurchef typerc="invite" sexe="masculin">
                        <fonction lang="fr"/>
                        <contribution/>
                        <nompers>
                              <prenom>Michael</prenom>
                              <nomfamille>Eberley-Sinatra</nomfamille>
                        </nompers>
                  </redacteurchef>
            </revue>
            <numero>
                  <pub>
                        <annee>2015</annee>
                  </pub>
                  <pubnum>
                        <date>2015-01-01</date>
                  </pubnum>
                  <grtheme>
                        <theme>Langues &amp; Normes</theme>
                  </grtheme>
            </numero>
            <editeur>
                  <nomorg>Département des littératures de langue française</nomorg>
            </editeur>
            <prod>
                  <nomorg>Sens public</nomorg>
            </prod>
            <prodnum> 
                  <nomorg>Sens public</nomorg>
            </prodnum> 
            <diffnum>
                  <nomorg>Sens public</nomorg>
            </diffnum> 
      </admin>
      <liminaire>
            <grtitre>
                  <titre>Prendre langue avec l’Étranger.</titre>
                  <sstitre>La traduction : un modèle pour l’herméneutique juridique ?</sstitre>
            </grtitre>
            <grauteur>
                  <auteur id="spAutors1110">
                        <nompers>
                              <prenom>Fabien</prenom>
                              <nomfamille>Girard</nomfamille>
                        </nompers>
                  </auteur>
            </grauteur>
            <resume lang="fr">
                  <titre>Résumé</titre>
                  <alinea>La question de l’interprétation juridique occupe une place
                        paradoxale. Elle est à la fois centrale et peu questionnée au-delà de
                        quelques cercles de spécialistes souvent proches de la sociological
                        jurisprudence ou du réalisme américain. Le résultat est une sorte de
                        consensus (qui sert également de principe politique) de la communauté
                        universitaire autour de cette idée d’un rôle subsidiaire de l’activité
                        d’interprétation dans la production normative – production normative qui
                        ressortit donc presque exclusivement au pouvoir législatif. Pourtant, cette
                        idée que seul le législateur crée le droit est contredite par les faits et
                        surtout par une série de travaux de la philosophie de la traduction qui,
                        dans le prolongement du grand tournant herméneutique initié dans la seconde
                        moitié du XXe, met en évidence un tout autre paradigme : l'interprète ne
                        peut être étranger au texte et il faut combattre l'idée selon laquelle il
                        n'ajouterait jamais à ce que l'auteur ou le premier lecteur aurait pu avoir
                        en tête ; le texte doit être replacé au centre du débat de l’interprétation
                        et on ne peut plus en faire un « prétexte » ou un élément secondaire dans la
                        prise de décision du juge. Enfin, la théorie de la traduction condamne de
                        manière ferme le recours à l’intention de l’auteur.</alinea>
            </resume>
            <grmotcle lang="fr">
                  <motcle>essais</motcle>
                  <motcle>Langues &amp; Normes</motcle>
            </grmotcle>
      </liminaire>
      <corps>
            <section1>
            <para>
                  <alinea> Comme le traducteur de n’importe quel œuvre de l’esprit, le juriste qui
                        s’astreint par nécessité ou par plaisir à un travail de traduction
                        trouve toujours sur sa route quelque <marquage typemarq="italique">Gundwort
                        </marquage>— maître-mot<renvoi idref="sdfootnote1sym"
                              typeref="note">1</renvoi> qui, après l’avoir plongé dans la plus
                        profonde perplexité et obligé à remonter parfois bien loin dans l’histoire
                        du concept d’origine, le contraint à jouer, jusqu’à tout rompre, de
                        l’élasticité de la langue d’accueil. À moins qu’il préfère ne pas traduire
                        pour laisser libre cours à la textualité longue et complexe qui accompagne
                        le mot et l’intertextualité qui se cache en son sein<renvoi
                              idref="sdfootnote2sym" typeref="note">2</renvoi>. La difficulté n’en
                        est pas moins bien réelle dans les deux cas. Comme tout langage spécialisé
                              probablement<renvoi idref="sdfootnote3sym" typeref="note">3</renvoi>,
                        le langage du droit est avant tout catégoriel et classificatoire, et chaque
                        réseau de mots, qui est un réseau de concepts (tropes), dépend entièrement
                        d’une catégorie fonctionnelle<renvoi idref="sdfootnote4sym" typeref="note"
                              >4</renvoi>. Traduire, par exemple, un maître-mot comme « <marquage
                              typemarq="italique">estoppel</marquage> » suppose de remonter le fil
                        du temps pour assister à la naissance du concept au sein de la <marquage
                              typemarq="italique">Curia Regis</marquage> au XIIe siècle (<marquage
                              typemarq="italique">estoppel by record, estoppel by deed</marquage>,
                              <marquage typemarq="italique">estoppel by matter in pais</marquage>,
                        qui étaient essentiellement des règles de preuve), d’en suivre les
                        déploiements subséquents et toutes les ramifications et inflorescences en
                        droit processuel (<marquage typemarq="italique">estoppel by
                              representation</marquage>), puis en droit des contrats (<marquage
                              typemarq="italique">promissory estoppel</marquage>), avec le mince
                        espoir de faire jaillir du multiple (il existerait plus d’une douzaine de
                        formes <marquage typemarq="italique">d’estoppel</marquage> en droit
                              anglais)<renvoi idref="sdfootnote5sym" typeref="note">5</renvoi> un
                        mot ou groupe de mots qui aurait la même puissance d’évocation, qui dirait
                        autrement la même « chose ». La tâche est encore compliquée par le fait que
                        le droit anglais, qui a formé la matrice des droits de <marquage
                              typemarq="italique">Common Law</marquage>, a connu des évolutions
                        considérables dans les pays qui, à un moment où un autre de leur histoire,
                        ont été sous l’influence de la Couronne anglaise<renvoi
                              idref="sdfootnote6sym" typeref="note">6</renvoi>, illustrant ainsi
                        particulièrement bien, à travers le medium du langage, le principe
                        héraclitéen du mouvement<renvoi idref="sdfootnote7sym" typeref="note"
                              >7</renvoi> : ici et là — dans le temps comme dans l’espace
                        — le mot n’a plus le même sens, et c’est un obstacle
                        supplémentaire qui se dresse sur le chemin du traducteur, puisqu’il lui faut
                        choisir son horizon de référence.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> On peut fort bien se réclamer du traducteur-poète et faire état, en ce
                        cas précis, d’un « concept étrange et pénétrant<renvoi
                              idref="sdfootnote8sym" typeref="note">8</renvoi> », au moins pour
                        souligner les ressources de créativité qui resteront à mobiliser. Créativité
                        à puiser dans la langue, tout d’abord. Le mot n’est pas complètement
                        étranger à l’histoire française. Il vient du vieux français « estoupe » qui
                        a donné « étoupe », ce qui offre d’utiles indications sur ce qui pourrait
                        former un trait commun à l’institution :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « De même qu’on utilise un tampon d’étoupe pour obstruer une voie d’eau
                        […] ainsi le plaideur emploie-t-il le moyen de l’estoppel au
                        cours d’un procès judiciaire, comme il mettrait un bâillon aux lèvres de son
                        adversaire, pour lui interdire péremptoirement d’alléguer telle prétention
                        qui serait en contradiction flagrante avec certains faits auxquels
                        s’attache un caractère de vérité incontrovertible
                              […]<renvoi idref="sdfootnote9sym" typeref="note"
                        >9</renvoi>. »</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> L’image est éloquente et rappelle cette formule d’un vieil arrêt anglais,
                        d’après lequel l’estoppel consiste dans « une interdiction de souffler à la
                        fois le chaud et le froid, d’affirmer d’un côté et de dénier de
                              l’autre<renvoi idref="sdfootnote10sym" typeref="note">10</renvoi> ».
                        Une traduction se dessine ici qui serait « l’interdiction de se contredire
                        au détriment d’autrui<renvoi idref="sdfootnote11sym" typeref="note"
                              >11</renvoi> » ou le « comportement procédural constitutif d’un
                        changement de position de nature à induire son adversaire en erreur sur ses
                              intentions<renvoi idref="sdfootnote12sym" typeref="note"
                        >12</renvoi> ». Mais la créativité suppose aussi d’avoir fait le deuil d’une
                        reconstitution exacte du monde langagier de l’institution originale. En
                        insistant sur la contradiction, on laisse évidemment de côté la
                        « reliance », confiance donnée et finalement trahie, qui tend pourtant à
                        occuper une place de plus en plus importante au sein des doctrines
                        américaines et australiennes de l’estoppel<renvoi idref="sdfootnote13sym"
                              typeref="note">13</renvoi>. Les dénotations et connotations ne sont
                        plus les mêmes et obliquent vers la « confiance légitime », mieux vers des
                        concepts parfaitement connus du juriste français comme la « bonne foi » ou
                              « l’apparence<renvoi idref="sdfootnote14sym" typeref="note"
                              >14</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Mais comment mieux faire ? On pourrait préférer ne pas traduire, comme
                        lorsque la Cour de cassation énonce que le demandeur est « irrecevable, en
                        vertu de l’estoppel, à soutenir, par un moyen contraire, que cette
                        juridiction aurait statué sans convention d’arbitrage<renvoi
                              idref="sdfootnote15sym" typeref="note">15</renvoi> ». Toute la
                        « tradition de pensée » et le « complexe d’hétérogénéité<renvoi
                              idref="sdfootnote16sym" typeref="note">16</renvoi> », l’union du sens
                        et de la sonorité, du signifiant et du signifié<renvoi
                              idref="sdfootnote17sym" typeref="note">17</renvoi> sont maintenues au
                        service d’une translation apparemment sans perte, mais qui se paie du prix
                        d’une impénétrabilité pour le non-spécialiste<renvoi idref="sdfootnote18sym"
                              typeref="note">18</renvoi> — celui qui n’est pas versé dans
                        les deux cultures. Le prix à payer est d’ailleurs plus grand lorsque
                        c’est une juridiction suprême (ou bien le législateur) qui procède
                        ainsi, car l’importation du mot ne peut vraiment se faire sans intégration
                        de l’univers de sens en perpétuel mouvement<renvoi idref="sdfootnote19sym"
                              typeref="note">19</renvoi> qu’il habite. Signe qu’il est parfois
                        préférable, pour réaliser une bonne acclimatation, d’arracher jusqu’aux
                        racines et de donner un nouveau nom dans la terre de
                        transplantation.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Il y aurait bien des choses à dire sur la traduction juridique, ses
                        possibilités, ses limites<renvoi idref="sdfootnote20sym" typeref="note"
                              >20</renvoi> et ses canons<renvoi idref="sdfootnote21sym"
                              typeref="note">21</renvoi>, et, dans le sillage des travaux de la
                        traductologie (ou Translation Studies), une théorie à poursuivre. Mais
                        l’objet du présent article est différent. Délaissant le domaine de la
                        traduction juridique, nous aimerions montrer en quoi une certaine théorie de
                        la traduction pourrait servir de modèle ou de paradigme pour une
                        herméneutique juridique. Une chose s’est perdue avec la révolution
                        scientifique qui a représenté, comme l’a montré le philosophe allemand Hans
                        Blumenberg, une rupture aussi importante que celle qui a marqué le passage
                        entre grécité et chrétienté. Loin d’être un simple continuum —
                        mondanisation de l’apport chrétien d’une « subjectivisation » et d’une
                        « anthropologisation » comme le soutient Karl Schmitt<renvoi
                              idref="sdfootnote22sym" typeref="note">22</renvoi> — le
                        passage de l’époque chrétienne à l’époque moderne<renvoi
                              idref="sdfootnote23sym" typeref="note">23</renvoi> signe un
                        bouleversement ontologique profond. C’est que la scolastique nominaliste en
                        particulier, en condamnant la curiosité (la libido scendi qui nous « fait
                        scruter les secrets d’une nature qui nous dépasse, objets inutiles d’un
                        savoir uniquement en quête de lui-même ; qui recourt aux techniques
                        magiques, à la recherche, ici encore, d’un objet de savoir perverti<renvoi
                              idref="sdfootnote24sym" typeref="note">24</renvoi> »), au profit du
                        seul salut, aurait provoqué, par une sorte de mécanisme de détente, une
                        « pulsion de connaissance illimitée<renvoi idref="sdfootnote25sym"
                              typeref="note">25</renvoi> ». Dans le nouveau rapport au monde qui se
                        déploie, et que symbolise le télescope de Galilée, la Nature n’est plus
                        objet de compréhension du cosmos, mais moyen d’observation et de
                        compréhension. On en connaît bien les conséquences : la diffusion du modèle
                        de l’observation et de l’expérimentation (qui devient celui des sciences de
                        la nature) à tous les pans de la connaissance — c’est
                        l’avènement de la philosophie positive<renvoi idref="sdfootnote26sym"
                              typeref="note">26</renvoi> ; et au-delà un rejet de la tradition qui
                        est vue comme relevant de l’arbitraire, avec une valorisation corrélative de
                        la raison. Il y avait, dans la tradition humaniste, comme pré-requis à
                        bildung (formation, culture), l’éducation aux humanités, ce qui comprenait
                        les notions telles que le goût, le jugement et le sens commun. Comme le note
                        Gadamer, cette tradition était encore vivante avant Kant. On assistera
                        ensuite à son déclin sous l’effet, en particulier, d’une
                        « “esthétisation” des concepts cardinaux de l’humanisme,
                        notamment du goût et du jugement, qui furent subitement amputés de la
                        fonction de connaissance qui avait toujours été la leur<renvoi
                              idref="sdfootnote27sym" typeref="note">27</renvoi> ». Dans le même
                        temps, en réaction à la tentation de la philosophie elle-même de
                        s’édifier sur des bases « scientifiques », et dans un contexte de
                        redéfinition de l’histoire qui est élevée au rang de principe premier de la
                              connaissance<renvoi idref="sdfootnote28sym" typeref="note"
                        >28</renvoi>, une nouvelle méthodologie s’affirme au croisement de
                        la philologie et de l’historicisme et que fera rayonner le romantisme
                              allemand<renvoi idref="sdfootnote29sym" typeref="note">29</renvoi>.
                        Sur le plan herméneutique, le résultat est remarquable : l’interprétation,
                        qui relevait de la tradition et de l’autorité depuis le XIIe siècle, avec la
                        synthèse scolastique de la rhétorique de la culture gréco-latine et de
                        l’héritage biblique, se trouve écartée du périmètre de la connaissance
                        véritable (scientifique) ; au modèle de la disputatio, se substitue un
                        modèle prétendument mathématique qui, en droit, prend la forme du syllogisme
                              judiciaire<renvoi idref="sdfootnote30sym" typeref="note">30</renvoi>.
                        Et, surtout, l’objet même de la quête du sens est modifié : ce qui importe
                        désormais c’est de rechercher, non plus dans le texte la part de
                        vérité que celui-ci peut véhiculer, mais dans l’intention de celui qui l’a
                        écrit. On retrouve l’un des traits de l’hypostase du législateur, la
                        surdétermination de sa volonté (supposée) agissante à travers le temps qui
                        s’impose « non par la force de la raison, mais par l’autorité de
                        son pouvoir<renvoi idref="sdfootnote31sym" typeref="note">31</renvoi> » et
                        qui marque tout spécialement la période révolutionnaire et
                        post-révolutionnaire française<renvoi idref="sdfootnote32sym" typeref="note"
                              >32</renvoi>. Benoît Frydman a montré de manière convaincante qu’on ne
                        pouvait séparer l’École française de l’exégèse et l’École du droit
                        historique allemande dans leur rapport à l’historicisme. Il est
                        manifestement erroné de soutenir que, en raison de la codification réalisée
                        en France au XVIIIe siècle, et qui sera différée d’un siècle en Allemagne,
                        l’École de l’exégèse, toute entière consacrée à l’élaboration d’une méthode
                        systématique, serait restée insensible aux débats autour de la méthode
                              historique.<renvoi idref="sdfootnote33sym" typeref="note">33</renvoi>
                  </alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Bien des choses ont changé depuis le début du XIXe siècle et la théorie
                        du droit a connu sa mue à travers ce qu’on a pu appeler son « tournant
                              interprétatif<renvoi idref="sdfootnote34sym" typeref="note"
                              >34</renvoi> ». On songe évidemment à la Sociological Jurisprudence,
                        au réalisme américain<renvoi idref="sdfootnote35sym" typeref="note"
                              >35</renvoi>, au positivisme analytique qui a bénéficié du
                        « linguistic turn » initié à Cambridge<renvoi idref="sdfootnote36sym"
                              typeref="note">36</renvoi>, et par la suite aux Critical Legal
                        Studies. Tous ces courants, doctrines, écoles ont eu quelque chose à dire
                        sur l’interprétation ; mais victimes d’une sorte de désenchantement<renvoi
                              idref="sdfootnote37sym" typeref="note">37</renvoi> ou d’une foi
                        aveugle dans le modèle scientifique sur lequel ils se sont déployés, ils ont
                        ramené l’interprétation à un décisionnisme, c’est-à-dire à un acte de
                        volonté (et non de connaissance)<renvoi idref="sdfootnote38sym"
                              typeref="note">38</renvoi>, fût-il sous contrainte<renvoi
                              idref="sdfootnote39sym" typeref="note">39</renvoi>, ou ont réduit
                        l’opération herméneutique à une réaction plus ou moins consciente du juge au
                        faits et intérêts en jeu, c’est-à-dire à une raison en tout ou partie sourde
                        à la voix des textes. C’est ainsi que, pour le réalisme, le modèle empiriste
                        et béhavioriste choisi — le modèle stimuli-réponses (« modèle
                        S-R ») — doit conduire à rechercher ce qui, derrière la règle et
                        précisément dans les faits de l’espèce, les données socio-économique et
                        psychologiques qui entourent le litige, a conduit le juge à décider comme il
                        l’a fait. S’il existe des relations entre la règle de droit et le
                        comportement du juge, la nature de cette relation nécessite une étude
                        empirique, car elle ne correspond pas à la logique (le contenu) de la
                              règle<renvoi idref="sdfootnote40sym" typeref="note"
                        >40</renvoi>.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> La théorie ici choisie de la traduction, qui s’inscrit dans le
                        prolongement du grand tournant herméneutique initié dans la seconde moitié
                        du XXe siècle, offre de nouvelles voies. Les chemins qui se dessinent
                        montrent comment replacer le texte au centre du débat herméneutique,
                        rétablir la distinction fondatrice de l’État de droit moderne du pouvoir
                        législatif et du pouvoir judiciaire et repenser les liens entre théorie du
                        droit et philosophie critique. On peut procéder en quatre étapes : l’examen
                        préparatoire du renouveau herméneutique (I) ; l’étude de l’interprétation
                        sous l’angle de la traduction (II) ; la démonstration de la valeur
                        paradigmatique de la traduction pour l’herméneutique (III) ; enfin, la mise
                        à l’épreuve du paradigme de la traduction au regard de l’herméneutique
                        juridique (IV).</alinea>
            </para>
            </section1>
            <section2>
            <titre> Le renouveau herméneutique</titre>
            <para>
                  <alinea> Discipline de l’interprétation, l’herméneutique a d’abord été mise au
                        service de l’exégèse des textes sacrés. Elle a donc avant tout été conçue
                        comme un art technique portant sur les règles qui préludent à la
                        compréhension d’un texte et, jusqu’au début du XIXe siècle, elle a conservé
                        ce sens de discipline ancillaire dont le service s’est
                        progressivement étendu à des champs distincts, dont la jurisprudence, la
                        théologie et la philologie<renvoi idref="sdfootnote41sym" typeref="note"
                              >41</renvoi>. Face aux prétentions de la philosophie elle-même de
                        s’édifier plus fermement en utilisant à son profit les postulats
                        du positivisme (on retrouve ici la figure de Descartes), une réflexion sur
                        l’art de comprendre a été initiée dès la fin du XVIIIe siècle ; et l’idée
                        s’est fait jour, dans un contexte profondément marqué par le
                        romantisme allemand, qu’il serait possible de rendre raison à la notion de
                        vérité dans les sciences humaines en forgeant une méthode adéquate.
                        S’inscrivent, dans ce contexte particulièrement stimulant et
                        important pour l’herméneutique philosophique, les noms de Schleiermacher et
                        de Dilthey<renvoi idref="sdfootnote42sym" typeref="note">42</renvoi>. Il ne
                        faut surtout pas négliger la pensée du premier, à qui l’on doit d’avoir
                        placé au cœur de la philosophie la question :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « Qu’est-ce que comprendre ? », et d’avoir fait de l’herméneutique « la
                        compréhension d’un discours étranger<renvoi idref="sdfootnote43sym"
                              typeref="note">43</renvoi> ». Son apport est sous ce regard tout à
                        fait considérable, car il « trouve le fondement d’une herméneutique générale
                        dans l’acte de compréhension au cœur même de l’interprétation ; il élargit
                        alors le domaine de l’herméneutique, discipline assurant le passage entre
                        deux états de langue, en faisant de tout phénomène linguistique ou de tout
                        signe devenu étranger, en tant qu’objet d’interprétation, l’objet d’une
                        théorie philosophique de cette compréhension<renvoi idref="sdfootnote44sym"
                              typeref="note">44</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Gadamer, le véritable représentant du renouveau herméneutique, a reconnu
                        sa dette au théologien protestant et traducteur de Platon en plaçant lui
                        aussi au cœur de la compréhension le concept d’étrangeté. Selon sa belle
                        formule « […] tout effet du vouloir comprendre commence par la
                        rencontre de quelque chose qui surgit en face de nous, étrange, provocant,
                              désorientant<renvoi idref="sdfootnote45sym" typeref="note"
                        >45</renvoi> ». Comme chez Schleiermacher, le langage se trouve ramené au
                        premier plan au point d’en faire d’ailleurs un médiateur de l’expérience
                        herméneutique.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Gadamer indique avec force que :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « […] toute compréhension est un problème de langage, et
                        réussit ou échoue dans le medium de l’élément langagier […]. Tous
                        les phénomènes de la compréhension, du comprendre et du malentendu, qui
                        constituent l’objet de ce que l’on appelle herméneutique, représentent une
                        manifestation langagière<renvoi idref="sdfootnote46sym" typeref="note"
                              >46</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Désormais, et comme l’indique bien l’un des plus grands spécialistes
                        francophones de l’herméneutique contemporaine, l’herméneutique « circonscrit
                        l’horizon de la pensée contemporaine<renvoi idref="sdfootnote47sym"
                              typeref="note">47</renvoi> », puisque l’interprétation devient le
                        ressort de l’activité cognitive et pratique<renvoi idref="sdfootnote48sym"
                              typeref="note">48</renvoi>. On passerait toutefois à côté de l’apport
                        principal de l’œuvre gadamérienne si l’on ne soulignait pas ce qui
                        représente un tournant herméneutique majeur : le déplacement de l’axe de la
                        réflexion du champ épistémologique vers le champ ontologique. Suivant les
                        pas de son maître, Heidegger<renvoi idref="sdfootnote49sym" typeref="note"
                              >49</renvoi>, Gadamer localise la phénoménologie de l’interprétation
                        dans les structures de l’existence.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Tout en saluant la résistance opposée par « l’herméneutique romantique »
                        « à la prétention à l’universalité élevée par la méthodologie scientifique,
                        une résistance qui a fait son chemin à l’intérieur même de la science
                              moderne<renvoi idref="sdfootnote50sym" typeref="note">50</renvoi> »,
                        le philosophe allemand reconnaît dès l’introduction de son opus magnum que
                        « [l]a compréhension et l’interprétation des textes ne sont pas seulement
                        affaires de science, mais relèvent bien évidemment de l’expérience générale
                        que l’homme fait du monde<renvoi idref="sdfootnote51sym" typeref="note"
                              >51</renvoi> ». Sur le plan immédiat de l’interprétation, les
                        changements se donnent à voir ainsi : il ne s’agit plus de la
                        découverte du sens supposé du texte (intentio auctoris), pas plus que
                        l’imposition des vues de l’interprète sur le texte (intentio lectoris).
                        L’interprétation devient un moyen d’interaction entre le texte et
                        l’interprète par lequel chacun va accéder à son mode d’être. Gadamer
                        repousse donc avec force cette idée finalement valorisée par les sciences de
                        la nature selon laquelle l’interprète doit être étranger au texte et n’a
                        besoin que d’une méthode pour entrer en connexion avec lui. Tout à
                        l’inverse, texte et interprète sont indéfectiblement liés en tant qu’être-là
                        (Dasein) : le texte forme la part du contexte qui a modelé l’interprète et
                        dont la compréhension lui permet d’accéder à l’être et l’interprète assure
                        au texte sa viabilité continue en le questionnant depuis lieu d’où lui parle
                        la tradition<renvoi idref="sdfootnote52sym" typeref="note"
                        >52</renvoi>.</alinea>
            </para>
            </section2>
            <section3>
            <titre> Interpréter c’est traduire</titre>
            <para>
                  <alinea> Si l’on est prêt à admettre la nodalité de l’interprétation et de la
                        compréhension dans l’expérience du monde, il faut encore franchir un pas
                        supplémentaire avant de pouvoir envisager la valeur paradigmatique de la
                        traduction en donnant quelques indications sur la façon dont la philosophie
                        conçoit les liens entre interprétation et compréhension d’une part, et
                        traduction de l’autre. Il faut redessiner ici toute une topographie qui
                        empruntera bien entendu à Gadamer qui, après Vérité et méthode, a accordé
                        une importance semble-t-il toujours plus grande au phénomène du langage,
                        mais aussi à Ricœur dont les travaux sur l’interprétation<renvoi
                              idref="sdfootnote53sym" typeref="note">53</renvoi> ont ensuite été
                        portés sur le versant de la traduction<renvoi idref="sdfootnote54sym"
                              typeref="note">54</renvoi>. Il faudra enfin accorder une importance
                        toute particulière à l’ouvrage magistral de George Steiner, Après
                              Babel<renvoi idref="sdfootnote55sym" typeref="note">55</renvoi>, dont
                        s’inspire directement le titre du présent paragraphe.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Sur cette carte qui reste à dessiner, Gadamer peut fournir un premier
                        quadrillage. Un texte rédigé en 1968 et intitulé : « À propos de
                              l’herméneutique<renvoi idref="sdfootnote56sym" typeref="note"
                              >56</renvoi> », expose avec une netteté particulière, l’importance de
                        la traduction dans le schéma herméneutique :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « Interpréter et comprendre, cela signifie le dire avec mes propres
                        paroles. C’est pourquoi la traduction est le modèle de
                        l’interprétation, parce que traduire nous contraint non pas seulement à
                        trouver un mot mais à reconstruire le sens authentique du texte dans un
                        horizon linguistique tout à fait nouveau ; une traduction véritable implique
                        toujours une compréhension qu’on peut expliquer ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> La formule trouve un écho direct et lapidaire dans Vérité et méthode où
                        la traduction se présente comme un « cas-limite<renvoi
                              idref="sdfootnote57sym" typeref="note">57</renvoi> » de
                        l’interprétation, et il n’y a pas de différence de nature, mais seulement de
                        « degré entre la tâche du traducteur, qui est de
                        “rendre” le texte, et celle de toute herméneutique
                        générale des textes<renvoi idref="sdfootnote58sym" typeref="note"
                              >58</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> On peut tracer d’autres lignes d’une main ferme après avoir consulté la
                        théorie de la traduction elle-même. Sans doute la « traduction » est-elle
                        d’abord entendue étroitement : « c’est le transfert verbal d’une
                        langue dans une autre », définition dont s’inspire l’un des plus
                        grands germanistes français, Antoine Berman, dans son ouvrage L’épreuve de
                              l’étranger<renvoi idref="sdfootnote59sym" typeref="note">59</renvoi>.
                        Mais il existe aussi une plus large acception qui fait de la traduction,
                        comme le rappelle Ricœur, « l’interprétation de tout ensemble signifiant à
                        l’intérieur de la même communauté linguistique<renvoi
                              idref="sdfootnote60sym" typeref="note">60</renvoi> ». L’on doit du
                        reste au linguiste Roman Jackobson d’avoir montré qu’il fallait distinguer
                        la traduction « intralinguale », « interlinguale » et
                              « intersémiotique<renvoi idref="sdfootnote61sym" typeref="note"
                              >61</renvoi> ». Le lever topographique doit s’achever avec
                        George Steiner dont l’Après Babel renferme, dans l’intitulé de son chapitre
                        premier, la formule-étendard suivante : « Comprendre c’est
                              traduire<renvoi idref="sdfootnote62sym" typeref="note">62</renvoi> ».
                        Afin de comprendre l’importance du syntagme, on peut extraire la citation
                        suivante :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « Interprète/interpreter veulent très souvent dire traducteur.—
                        C’est là, il me semble, que tout commence. — Dès que le
                        passé, sous forme de langage, frappe les yeux ou les oreilles, que ce soit
                        le Lévitique ou le dernier best-seller, on traduit. Lecteur, acteur,
                        commentateur traduisent une langue qui échappe à l’instant. Dans le modèle
                        de la traduction, un message, émis dans une langue-source, se retrouve dans
                        une langue-cible après avoir subi un processus de transformation. Bien
                        entendu, l’écueil réside dans le fait que les deux langues sont différentes
                        ; pour que le message “passe”, il faut que
                        l’interprétation opère un glissement grâce à deux mécanismes, parfois
                        appelés, à tort, encodage et décodage. Le même modèle, on le souligne trop
                        rarement, fonctionne à l’intérieur d’une langue unique. Mais c’est
                        alors le temps qui sépare la langue-source de la langue-cible.
                              […]<renvoi idref="sdfootnote63sym" typeref="note"
                              >63</renvoi>. »</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Interpréter serait donc traduire. Mais avant de décrire le modèle de la
                        traduction et de montrer ce qu’il a d’exemplaire, il faudrait d’abord tenter
                        d’éclairer ce qu’elle représente pour l’humanité. Il y a chez Kafka une
                        angoisse pénétrante dont l’origine se laisse difficilement saisir. Comme
                        maints interprètes l’ont bien perçu, il y a chez lui l’expression d’une
                        désorientation multiple, celle du « Juif errant<renvoi
                              idref="sdfootnote64sym" typeref="note">64</renvoi> », de celui qui
                        cherche son Dieu (Le château)<renvoi idref="sdfootnote65sym" typeref="note"
                              >65</renvoi>, le sens de la loi (Le procès, La Colonie pénitentiaire
                        ou De la question des lois<renvoi idref="sdfootnote66sym" typeref="note"
                              >66</renvoi>)<renvoi idref="sdfootnote67sym" typeref="note"
                              >67</renvoi>. Mais cette dimension protéiforme de l’œuvre et de
                        l’auteur ne doit toutefois pas dissimuler une autre entrée, qui insiste sur
                        l’homme à la double culture, partagé entre le tchèque et l’allemand, attiré
                        par l’hébreu et le yiddish<renvoi idref="sdfootnote68sym" typeref="note"
                              >68</renvoi>. L’inquiétude profonde qui se perçoit derrière toutes les
                        évocations de la langue — et dont les échos sont perceptibles chez
                        le romancier de langue hébraïque, Aharon Appelfed, tiraillé lui aussi entre
                        l’allemand maternel, le yiddish de ses grands-parents et l’hébreu de son
                              art<renvoi idref="sdfootnote69sym" typeref="note">69</renvoi>
                        — peut être interprétée, comme le suggère George Steiner, du point
                        de vue de l’incapacité de communiquer entre les hommes<renvoi
                              idref="sdfootnote70sym" typeref="note">70</renvoi>. La communication
                        semble à ce point inaccessible que, dans La colonie pénitentiaire, les
                        lettres qui motivent la sentence capitale du condamné doivent venir
                        s’inscrire dans la chair du supplicié au moyen d’une presse
                        d’imprimeur transformée en machine de mort. La Construction de la muraille
                        de Chine, courte nouvelle qui date de 1917, évoque justement cet autre
                        symbole de la communication, la tour Babel qui doit venir prendre place sur
                        la muraille de chine en construction, mais dont le projet, qui paraît guidé
                        d’une main divine, semble si compliqué et si improbable, qu’il fait figure,
                        tout au mieux, d’idéal régulateur<renvoi idref="sdfootnote71sym"
                              typeref="note">71</renvoi>. La brève parabole « Les Armes de la
                        ville », rédigée peu de temps après (1920)<renvoi idref="sdfootnote72sym"
                              typeref="note">72</renvoi>, supporte la même interprétation : le
                        projet est conçu de construire la tour babylonienne. Des brigades d’ouvriers
                        issues de régions diverses affluent dans cette ville où les infrastructures
                        sont déjà développées : les voies de communication sont tracés, les
                        logements sont construits et tout est déjà arrangé jusqu’à la présence de
                        traducteurs. Tout comme dans la Construction de la muraille de Chine, le
                        projet paraît ne jamais devoir être mené à son terme : « L’idée, une fois
                        embrassée dans toute sa grandeur, ne peut plus disparaître ; tant qu’il y
                        aura des hommes, il y aura ce puissant désir de mener à bien la construction
                        de la tour ». Et puis l’on préfère se battre, s’entre-déchirer,
                        chaque région, chaque brigade voulant triompher symboliquement de sa voisine
                        en étalant le luxe et le confort de son quartier. Les périodes de paix,
                        nécessaires à l’avancée des travaux, permettent néanmoins au chantier de
                        bien progresser. Mais la « deuxième ou troisième génération reconnut déjà
                        l’absurdité de construire cette tour touchant le ciel ». Et lorsqu’on aurait
                        pu se séparer, « on était déjà bien trop lié les uns aux autres pour quitter
                        la ville<renvoi idref="sdfootnote73sym" typeref="note"
                        >73</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Cette diversité des langues, qui définit la condition humaine, tient
                        quelque part de la malédiction. Rien n’est moins conforme à l’économie de
                              l’échange<renvoi idref="sdfootnote74sym" typeref="note">74</renvoi> et
                        aux lois qui gouvernent l’évolution<renvoi idref="sdfootnote75sym"
                              typeref="note">75</renvoi> que ces cinq ou six mille langues qui nous
                        obligent à concevoir des stratégies complexes et coûteuses de communication.
                        Il est peu contestable qu’« [à] la lumière des universaux
                        neurophysiologiques et anatomiques, une solution linguistique unique se
                        comprendrait aisément<renvoi idref="sdfootnote76sym" typeref="note"
                              >76</renvoi> ». Rien d’étonnant, sous ce regard, si chaque
                        civilisation dispose de sa propre version funeste du mythe de Babel : tantôt
                        une erreur monstrueuse a été commise, comparable à celle qui a conduit à
                        l’ouverture de la boîte de Pandore, tantôt une punition vient frapper
                        l’arrogance ou l’attitude vindicative de l’homme<renvoi
                              idref="sdfootnote77sym" typeref="note">77</renvoi>. Mais si l’on veut
                        percevoir ce que la traduction a d’exemplaire pour l’herméneutique, il faut
                        surmonter cette interprétation d’ordre eschatologique et dévoiler l’horizon
                        authentique de promesses d’échanges qu’elle comporte pour
                        l’humanité.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Une première relecture ricoeurienne nous met sur la voie. Comme tous les
                        mythes du commencement, Babel se laisse appréhender dans le « constat sans
                        condamnation d’une séparation originaire ». Avec la Genèse, les éléments
                        cosmiques se séparent progressivement du chaos. Si l’expulsion du jardin
                        d’Eden signifie la perte de l’innocence, elle correspond aussi à l’accès à
                        l’adultat, au surgissement de la responsabilité (dont on mesurera
                        l’importance dans l’éthique de la traduction et, plus largement, dans la
                        philosophie gadamérienne)<renvoi idref="sdfootnote78sym" typeref="note"
                              >78</renvoi>. Après le fratricide, le meurtre d’Abel, la fraternité
                        « elle-même [devient] un projet éthique et non plus une simple donnée de la
                              nature<renvoi idref="sdfootnote79sym" typeref="note">79</renvoi> ».
                        Vient alors l’épisode de Babel, dont Ricœur propose de relire la traduction
                        « rugueuse » de Chouraqui<renvoi idref="sdfootnote80sym" typeref="note"
                              >80</renvoi> qui fait en effet bien apparaître que la pluralité des
                        langues n’est qu’une simple donnée factuelle :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « Ces versets, dit-il, sont dans le ton des dénombrements où
                        s’exprime la simple curiosité d’un regard bienveillant. La
                        traduction est bien alors une tâche, non au sens d’une obligation
                        contraignante, mais au sens de la chose à faire pour que l’action humaine
                        puisse simplement continuer, pour parler comme Hannah Arendt, l’amie de
                        Benjamin, dans Condition humaine.<renvoi idref="sdfootnote81sym"
                              typeref="note">81</renvoi> »</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> En d’autres termes, et comme le note Domenico Jervolino, « une exégèse
                        plus attentive et plus moderne » montre ainsi que le mythe est celui « de la
                        reconnaissance d’une pluralité essentielle à l’humain en tant que tel<renvoi
                              idref="sdfootnote82sym" typeref="note">82</renvoi> », et la
                        destruction de la tour non tant une déchéance qu’une bénédiction<renvoi
                              idref="sdfootnote83sym" typeref="note">83</renvoi>.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Mais avant même de s’envisager concrètement les conséquences de
                        cette relecture à l’égard de la tâche du traducteur, il importe de
                        s’attacher à l’interprétation subtile que Gadamer lui-même donne
                        du récit de Babel dans un article peu souvent cité et intitulé : « La
                        diversité du monde et la compréhension du monde<renvoi
                              idref="sdfootnote84sym" typeref="note">84</renvoi> ». C’est
                        après avoir brièvement évoqué la capacité d’anéantissement presque totale
                        d’elle-même que l’humanité est parvenue à créer par sa science et sa
                        technique, que Gadamer en vient à interroger l’épisode précédant la
                        destruction de la tour et de la dispersion. Il note alors que l’unité et la
                        solidarité d’une seule « langue commune » « constituent ici de toute
                        évidence ce qui en fait l’élément porteur, un élément qui rassemble les
                        énergies indomptables de la volonté humaine et qui incarne une confiance
                        illimitée dans la vocation qui lui est propre, sa vocation à la
                              domination<renvoi idref="sdfootnote85sym" typeref="note"
                        >85</renvoi> ». Pris à rebours, le mythe signifierait aussi bien la
                        nécessité de nous prémunir :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « contre la tentation d’exercer notre puissance au-delà de toute
                              mesure<renvoi idref="sdfootnote86sym" typeref="note">86</renvoi> »
                        — l’unicité apparaît donc comme ce qui nous menace, la
                        multiplicité ce qui nous immunise contre notre désir de
                              toute-puissance<renvoi idref="sdfootnote87sym" typeref="note"
                              >87</renvoi>. Gadamer ajoute que cette unicité mortifère serait
                        aujourd’hui représentée par les sciences de la nature, en particulier par
                        les « mathématiques » qui constitueraient la « langue unique des temps
                              modernes<renvoi idref="sdfootnote88sym" typeref="note"
                        >88</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> C’est sur ce point que l’herméneutique gadamérienne présente la
                        plus grande complexité, mais aussi la plus remarquable profondeur. Elle
                        réside toute entière dans la philosophie de l’énoncé que le jeune Heidegger
                        a pu développer à partir de Platon<renvoi idref="sdfootnote89sym"
                              typeref="note">89</renvoi> et qui forme la matrice du présent
                        débat.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Dans la logique prédicative (logique de l’énoncé) qui a pour modèle « S
                        est P », le langage vient traduire, dans une forme qui est censée se suffire
                        à elle-même, un état de chose ou de pensée : la proposition « affirme
                        quelque chose (un prédicat) à propos d’un sujet donné : tel sujet est
                        fonction de tel prédicat, assertion dont la rigueur peut faire l’objet d’un
                        contrôle ou d’une vérification<renvoi idref="sdfootnote90sym" typeref="note"
                              >90</renvoi> ». Gadamer indique qu’il s’agit d’une
                        proposition qui est « théorique au sens où elle fait abstraction de tout ce
                        qui n’est pas dit explicitement. Seul l’être de son dit manifeste constitue
                        l’objet de l’analyse et le fondement de la conduite logique<renvoi
                              idref="sdfootnote91sym" typeref="note">91</renvoi> ». Ce changement,
                        que l’on doit à Aristote et dont Gadamer dit qu’il s’agit de
                        « l’une des décisions les plus lourdes de conséquences pour notre culture
                              occidentale<renvoi idref="sdfootnote92sym" typeref="note"
                        >92</renvoi> », a permis à la science de se développer de la manière que
                        l’on sait ; elle est désormais mesure de faire des connexions entre les
                        Choses dont elle s’assure la vérité au moyen de la méthode<renvoi
                              idref="sdfootnote93sym" typeref="note">93</renvoi>. Mais quel est donc
                        ce lien funeste entre énoncé, unicité et sciences de la nature ? La réponse
                        est le monologue. Les sciences sont « monologiques » nous dit Gadamer<renvoi
                              idref="sdfootnote94sym" typeref="note">94</renvoi>. Prisonnières
                        « d’une abstraction qui n’a d’égards pour rien<renvoi
                              idref="sdfootnote95sym" typeref="note">95</renvoi> », elles sont
                        incapables de maîtriser les fins en vertu desquelles les connaissances sont
                        mobilisées et appliquées<renvoi idref="sdfootnote96sym" typeref="note"
                              >96</renvoi> :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « Il s’agit de reconnaître simultanément que l’isolement de la
                        vérité des énoncés, et la logique construite sur l’énoncé propositionnel de
                        la science moderne, est entièrement légitime — et que cela a
                        néanmoins un prix que la science moderne, conformément à son essence ne
                        saurait nous dispenser de payer : à savoir qu’à l’universalité de ce
                        pouvoir-faire qu’elle établir pour nous, ne correspond aucune limitation du
                        pouvoir-faire par la raison théorique et par les moyens de la science. Il
                        n’y a aucune doute qu’il y a là de “purs” énoncés
                        propositionnels, mais cela signifie qu’en eux se présente un savoir
                        susceptible d’être mis au service de toutes les fins possibles.<renvoi
                              idref="sdfootnote97sym" typeref="note">97</renvoi> »</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Ce que montre donc le récit de Babel, c’est que le langage
                        véritable n’est pas l’énoncé qui n’est qu’une fiction qui
                        s’abstrait de tout ce qui n’est pas dit : contexte, motivation,
                              visée<renvoi idref="sdfootnote98sym" typeref="note">98</renvoi>. Le
                        langage « est quelque chose qui arrive, c’est un événement<renvoi
                              idref="sdfootnote99sym" typeref="note">99</renvoi>. Le mot qui nous
                        est dit ne peut être représenté par des symboles conceptuels bien qu’on
                        puisse représenter ce qui est dit comme tel sous la forme mathématique
                              d’équations<renvoi idref="sdfootnote100sym" typeref="note"
                              >100</renvoi> ». Il appartient à la praxis des hommes, à leur
                        condition d’êtres qui vivent dans un rapport des uns aux autres<renvoi
                              idref="sdfootnote101sym" typeref="note">101</renvoi>.
                        S’annonce ici la proposition la plus importante pour saisir toute
                        l’épaisseur du changement introduit par Gadamer : le langage appartient au
                        dialogue et il n’est et n’existe que lorsqu’il se fait « question et
                              réponse<renvoi idref="sdfootnote102sym" typeref="note">102</renvoi> ».
                        Le langage ne s’accomplit pas dans l’énoncé, mais seulement dans
                        le dialogue. Pour Gadamer, c’est l’inverse de cet idéal du
                        dialogue que poursuivaient les bâtisseurs de la tour :</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> « On y lit : “Faisons-nous un nom afin de ne pas être dispersés
                        sur toute l’étendue de la terre”. Quel est ce nom dans lequel nous
                        cherchons à rester unis ? C’est le nom qu’on a et qui permet pour
                        ainsi dire de ne plus écouter l’autre<renvoi idref="sdfootnote103sym"
                              typeref="note">103</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Dans ce cadre, traduire est bien plus qu’un tropisme ou une nécessité qui
                        naîtrait en face de la diversité irréductible des langues. C’est
                        un projet éthique qui engage l’humanité tout entière : il faut combler les
                        distances, franchir les « barrières » de la langue, mais surtout maintenir
                        l’autre — l’étranger — dans ses droits en lui accordant
                        une écoute sans cesse renouvelée<renvoi idref="sdfootnote104sym"
                              typeref="note">104</renvoi>. Le mythe de Babel nous met au-devant de
                        la structure de notre existence même : il nous faut traduire — et
                        donc traduisons<renvoi idref="sdfootnote105sym" typeref="note">105</renvoi>
                        ; car traduire, c’est-à-dire « interpréter d’une langue à l’autre, voilà ce
                        qui nous rapproche un peu plus du dialogue<renvoi idref="sdfootnote106sym"
                              typeref="note">106</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            </section3>
            <section4>
            <titre> La valeur paradigmatique de la traduction</titre>
            <para>
                  <alinea> Si interpréter c’est traduire, c’est-à-dire rendre raison à la
                        nature véritable du langage qui ne vient à la vie que par et dans le
                        dialogue, on doit alors s’interroger plus avant sur ce qui forme
                        la caractéristique générale de la traduction et ses caractères exemplaires
                        pour l’interprétation. Ricœur, qui s’est toujours instruit auprès
                        des grands maîtres de la traduction, l’a bien senti ; la traduction suppose
                        de toujours affronter ce qui s’apparente à une alternative (mais
                        qui n’en est pas vraiment une, on va le voir, mais plutôt une tension) entre
                        la « fidélité » ou la « trahison<renvoi idref="sdfootnote107sym"
                              typeref="note">107</renvoi> ». Attardons-nous dans un premier temps
                        sur le risque bien connu (« Traduttore, traditore ») de trahison. Comme le
                        dit l’Évangile selon Matthieu, « nul ne peut servir deux maîtres à la fois »
                        (6:24). Or, c’est précisément ce qu’impose la traduction<renvoi
                              idref="sdfootnote108sym" typeref="note">108</renvoi>, ainsi que
                        l’exprime la formule souvent citée de Franz Rosenzweig, selon laquelle il
                        faut tout à la fois « Amener le lecteur à l’auteur » et « Amener l’auteur au
                              lecteur<renvoi idref="sdfootnote109sym" typeref="note">109</renvoi> ».
                        Tiraillé entre ces deux pôles opposés, le traducteur doit consentir à la
                        perte, ce que Ricœur appelait avec justesse, reprenant le vocabulaire
                        freudien, le travail de deuil, ici « appliqué à renoncer à l’idéal même de
                        traduction parfaite<renvoi idref="sdfootnote110sym" typeref="note"
                              >110</renvoi> ». Le modèle de traduction ébauché en introduction
                        autour du mot d’estoppel le montre bien et tout traducteur en fait
                        l’expérience répétée : le choix s’impose de laisser sur le chemin
                        de la translation une partie du monde de la langue-source.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Si l’on accepte de faire le deuil de la totalité du sens, on peut ainsi
                        percevoir ce que signifie la fidélité dans la traduction. Ce n’est qu’en
                        acceptant la perte que l’on peut rendre raison à l’étrangeté/l’étranger. Un
                        autre travail s’impose alors ou plus exactement une épreuve est
                        proposée (celle de « l’étranger » pour paraphraser Antoine Berman)
                        — épreuve au double sens de « peine endurée » et de
                              « probation<renvoi idref="sdfootnote111sym" typeref="note"
                              >111</renvoi> ». C’est ce que Ricœur proposait d’appeler
                        « l’hospitalité langagière » : « Amener le lecteur à l’auteur, l’auteur au
                        lecteur, au risque de servir deux maîtres, c’est pratiquer
                        […] l’hospitalité langagière.<renvoi idref="sdfootnote112sym"
                              typeref="note">112</renvoi> »</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Le terme « d’hospitalité » mérite qu’on s’y attarde. Selon une
                        tradition que l’on peut, semble-t-il, faire remonter à saint Jérôme et que
                        George Steiner fait sienne<renvoi idref="sdfootnote113sym" typeref="note"
                              >113</renvoi>, la traduction a quelque chose à voir avec l’art de la
                        guerre, l’antagonisme dont on ne sort que par la violence. La traduction
                        devient ainsi la capture du prisonnier qui est conduit dans le camp
                              adverse<renvoi idref="sdfootnote114sym" typeref="note">114</renvoi>.
                        L’étymologie d’« hospitalité » autorise pareille comparaison.
                        « Hospitalité » vient en effet du latin hostis, soit l’ennemi ou, selon une
                        analyse plus fine, « l’étranger en tant qu’on lui reconnaît des droits égaux
                        à ceux des citoyens romains », « celui qui est en relations de
                              compensation<renvoi idref="sdfootnote115sym" typeref="note"
                              >115</renvoi> ». Mais il est vrai que l’hospitalité que nous
                        connaissons aujourd’hui (ou que nous essayons de ne pas oublier) nous vient
                        non pas d’hostis (qui nous a légué tout autre chose —
                        l’« hostilité »), mais d’hospes, c’est-à-dire l’étranger que l’on reçoit,
                              l’hôte<renvoi idref="sdfootnote116sym" typeref="note"
                        >116</renvoi>.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Il n’en demeure pas moins que ce spectre sémantique, qui peut
                        virtuellement s’étirer de la « chose » à son contraire, éclaire
                        assez bien le modèle de traduction théorisée par George Steiner, et qui
                        paraît lui aussi s’étirer entre les deux pôles apparemment
                        inconciliables de la défiance à la générosité. C’est par une
                        succession de glissements en sens contraires, de mouvements de va-et-vient
                        que se franchissent les quatre étapes identifiées de la traduction que sont
                        l’élan, la pénétration, la mise en forme et la restitution, et qui réalisent
                        « un acte d’annexion » (encore la métaphore guerrière) qui fait jaillir une
                              « signification<renvoi idref="sdfootnote117sym" typeref="note"
                              >117</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> L’élan est le moment de la confiance ou de la « générosité » qui part,
                        comme le dit Ricœur, de ce « fait massif » qui est caractéristique de
                        l’usage des langues : il est toujours possible de dire les choses
                              autrement<renvoi idref="sdfootnote118sym" typeref="note">118</renvoi>.
                        C’est le pari qui s’amorce après la phase de deuil et
                        qui nous fait dire qu’il y a « “là-dedans quelque
                              chose”<renvoi idref="sdfootnote119sym" typeref="note"
                              >119</renvoi> ». Par-delà la pluralité des langues, le monadisme
                        prudent auquel elle invite<renvoi idref="sdfootnote120sym" typeref="note"
                              >120</renvoi>, le traducteur est suffisamment ouvert à l’autre pour
                        parier sur la cohérence et la plénitude symbolique du monde<renvoi
                              idref="sdfootnote121sym" typeref="note">121</renvoi>. Et si l’autre
                        est finalement accueilli, c’est qu’il paraît au moins suffisamment
                        même.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> À l’élan succède l’agression qui est étape « d’incursion et
                              d’extraction<renvoi idref="sdfootnote122sym" typeref="note"
                              >122</renvoi> ». L’identité (ipséité et hiccéité) se structure ici à
                        travers l’autre qui est saisi et commence à faire sens<renvoi
                              idref="sdfootnote123sym" typeref="note">123</renvoi>. L’étranger se
                        fait en quelque sort ennemi et l’image exacte qui vient à l’esprit du
                        traducteur est celle « de la signification ramenée captive par le
                              traducteur<renvoi idref="sdfootnote124sym" typeref="note"
                        >124</renvoi> ». Le moment de violence est bien rendu par la philosophie du
                        jeune Heidegger qui fait basculer, ainsi qu’on l’a vu<renvoi
                              idref="sdfootnote125sym" typeref="note">125</renvoi>, la compréhension
                        de la méthode vers l’acte. La présence de l’autre fait prendre conscience,
                        avec plus de pesanteur, d’une existence en un lieu déterminé, de « la chose
                        située là », c’est-à-dire du Dasein. Steiner dit ainsi qu’« “être
                        revient à comprendre l’être autre” », ce qui peut se dire de
                        manière plus directe par cet autre axiome : « tout acte de compréhension
                        doit s’annexer une autre entité : on traduit
                        “en” quelque chose<renvoi idref="sdfootnote126sym"
                              typeref="note">126</renvoi> ». Déjà se met en marche le dialogue
                        véritable avec le texte étranger et c’est ici que, nécessairement,
                        le traducteur commence à prendre conscience, dans la douleur, « de la
                        distance qui le sépare nécessairement de l’original<renvoi
                              idref="sdfootnote127sym" typeref="note">127</renvoi> ». La
                        fréquentation du « texte comporte elle-même quelque chose de l’effort que
                        l’on fait pour s’entendre dans la conversation. Mais la situation
                        est ici celle d’une entente particulièrement laborieuse, au cours de
                        laquelle on reconnaît que la distance qui sépare ce que veut dire l’autre de
                        ce qu’on veut dire soi-même ne peut être en définitive abolie<renvoi
                              idref="sdfootnote128sym" typeref="note">128</renvoi> ».</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> D’hostis on repasse alors à hospes, avec l’espoir de résorber
                        ce que George Steiner appelle une « mine à ciel ouvert qui marque le paysage
                        de cicatrices désolées<renvoi idref="sdfootnote129sym" typeref="note"
                              >129</renvoi> ». C’est l’ambition de la troisième étape,
                        celle de l’incorporation<renvoi idref="sdfootnote130sym" typeref="note"
                              >130</renvoi>. Le sens est encore en suspens, comme lorsqu’on
                        s’essaie au mot au mot et que l’on tire sur chacun d’entre eux
                        jusqu’à fixer un premier sens intelligible. D’estoppel on peut par
                        exemple aisément passer au vieux français estouper<renvoi
                              idref="sdfootnote131sym" typeref="note">131</renvoi> — et le
                        tampon d’étoupe qui sert à « boucher » (le mot nous vient du latin vulgaire
                        stuppare, c’est-à-dire « boucher (avec de l’étoupe)<renvoi
                              idref="sdfootnote132sym" typeref="note">132</renvoi> »), nous conduit
                        quant à lui, au moins par parophonie, si ce n’est par étymologie<renvoi
                              idref="sdfootnote133sym" typeref="note">133</renvoi>, à « stopper »,
                        « arrêter ». On a ici une idée princeps qu’on cherche à arrimer à la
                        langue-cible, mais c’est si peu. Il faudrait aussi cribler sans
                        relâche les trois unités de l’écrit que sont les mots, les phrases et les
                              textes<renvoi idref="sdfootnote134sym" typeref="note">134</renvoi>.
                        Mais encore faut-il être conscient que la naturalisation qui veut
                        s’opérer rencontre la résistance de cette « forme
                        d’auto-aliénation » que représente l’écrit<renvoi idref="sdfootnote135sym"
                              typeref="note">135</renvoi> en raison de sa logique prédicative<renvoi
                              idref="sdfootnote136sym" typeref="note">136</renvoi>. L’effort doit
                        donc porter sur la « linguisticité » ou « l’élément langagier »
                        (Sprachlichkeit) de notre expérience herméneutique. L’idée est que, en amont
                        de l’énoncé, se trouve une virtualité langagière qui donne une « structure
                        spéculative » au langage<renvoi idref="sdfootnote137sym" typeref="note"
                              >137</renvoi> et qui doit être interrogée. On l’a déjà indiqué : la
                        faiblesse de l’énoncé réside dans le fait qu’il laisse à l’arrière-plan
                        l’expérience herméneutique première qui a motivé sa diction et qui se trouve
                        comme perdue en lui<renvoi idref="sdfootnote138sym" typeref="note"
                              >138</renvoi>. Il importe donc de se placer dans l’en-deçà de
                        l’énoncé, là où se positionne la linguisticité qui « en appelle à tout ce
                        qui n’est pas dit dans ce qui est effectivement dit, à toute la sphère du
                        non-dit que laisse “miroiter” […] ou
                        réfléchir le discours effectif<renvoi idref="sdfootnote139sym"
                              typeref="note">139</renvoi> ». Pour donner corps à la chose, il faut
                        alors recourir à la logique de la question et de la réponse, ainsi que
                        l’appelle Gadamer<renvoi idref="sdfootnote140sym" typeref="note"
                              >140</renvoi>, c’est-à-dire rechercher le « dialogue
                        “derrière” tout énoncé<renvoi idref="sdfootnote141sym"
                              typeref="note">141</renvoi> ». Concrètement, il faut interroger ainsi
                        avec insistance : quelle est la question à laquelle répond l’énoncé ? ; À
                        qui était-il adressé ? ; Pourquoi l’a-t-il été à ce moment précis ? ;
                              etc.<renvoi idref="sdfootnote142sym" typeref="note">142</renvoi>
                  </alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> C’est seulement de cette manière, c’est-à-dire par le dialogue
                        qui rétablit l’entente perturbée, que l’on peut espérer incorporer,
                        transposer le sens à comprendre « dans le contexte où vit
                              l’interlocuteur<renvoi idref="sdfootnote143sym" typeref="note"
                              >143</renvoi> ». Il faut donc réagir à ce que dit l’autre, « que l’on
                        fasse vraiment droit à ses points de vue et que l’on se mette à sa place
                              […]<renvoi idref="sdfootnote144sym" typeref="note"
                              >144</renvoi> ». Mais plus que tout autre, cette formule risque d’être
                        mal comprise, et il convient donc y insister : se mettre à la place de
                        l’autre ne veut pas dire traiter l’autre comme individualité, mais
                        simplement comprendre ce qu’il dit. Gadamer dit bien : « Ce qu’il importe de
                        saisir, c’est le droit de cela même qu’il pense, de sorte que nous
                        puissions nous mettre d’accord sur la chose même. Ce n’est donc pas à lui en
                        tant qu’individu que nous rattachons son opinion, mais à ce que nous pensons
                        et présumons nous-mêmes<renvoi idref="sdfootnote145sym" typeref="note"
                              >145</renvoi> ». Il y a ici incorporation, c’est-à-dire « reprise » et
                        non « co-opération » (Nachbildung) qui serait « simple résurrection du
                        processus psychologique originel » qui a mené au texte<renvoi
                              idref="sdfootnote146sym" typeref="note">146</renvoi> ou, pour le dire
                        autrement, « compréhension historique » qui reconstruirait ce qui correspond
                        exactement au texte. Ne l’oublions pas, ce que « l’on se propose
                        […] de comprendre, c’est le texte lui-même<renvoi
                              idref="sdfootnote147sym" typeref="note">147</renvoi> ». En créant
                        ainsi un monde commun (une langue commune ou compromis langagier), la
                        « chose » que le texte montre est ainsi rendue dans la langue d’accueil ; le
                        texte accède à la parole et l’entente est rétablie.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Peut s’amorcer alors l’ultime phase où hostis et hospes tendent
                        à fusionner. L’étranger qui a été accueilli n’est pas appelé à rester. Il a
                        été enrichi et il nous a enrichis<renvoi idref="sdfootnote148sym"
                              typeref="note">148</renvoi> ; mais il faut songer à se séparer
                        — faire le dernier échange, celui des adieux. Une certaine
                              distanciation<renvoi idref="sdfootnote149sym" typeref="note"
                              >149</renvoi> est désormais nécessaire, car comme le disait Gadamer
                        « [l]’exigence de fidélité imposée à la traduction ne peut
                        supprimer la différence fondamentale des langues<renvoi
                              idref="sdfootnote150sym" typeref="note">150</renvoi> ». George Steiner
                        s’accorde d’ailleurs pleinement à Gadamer lorsqu’il indique que la
                        traduction entraîne un « excès de clarté<renvoi idref="sdfootnote151sym"
                              typeref="note">151</renvoi> » qui suppose une restitution (on pourrait
                        dire un « règlement de comptes ») qui est en fait mise à distance. Mais
                        disons-le, le travail de compensation qui s’impose ici nous
                        importe moins que la source de cette surexposition. Il faut se rappeler
                        l’élan initial, cet excès de confiance premier qui fait droit à
                              « l’étrangéreté<renvoi idref="sdfootnote152sym" typeref="note"
                              >152</renvoi> ». Ce qui n’est pas suffisamment décrit, c’est
                        la contribution définitive apportée par le traducteur : « les idées propres
                        à l’interprète participent toujours, elles aussi et dès le début, au réveil
                        du sens du texte<renvoi idref="sdfootnote153sym" typeref="note"
                        >153</renvoi> » et elles en constituent l’horizon indépassable. Traduire, et
                        donc comprendre, ce n’est pas se transposer dans l’esprit de l’autre,
                        franchir les écarts culturels et au besoin temporels. Il faut faire droit à
                        la Wirkungsgeschichte, c’est-à-dire au « travail de l’histoire » ou, selon
                        une autre traduction, à « l’histoire de l’action (ou influence)<renvoi
                              idref="sdfootnote154sym" typeref="note">154</renvoi> » qui place la
                        compréhension dans le périmètre de l’histoire<renvoi
                              idref="sdfootnote155sym" typeref="note">155</renvoi>. Comprendre, en
                        effet, c’est reconnaître l’insertion « dans le procès de la
                        transmission où se médiatisent constamment le passé et le présent<renvoi
                              idref="sdfootnote156sym" typeref="note">156</renvoi> », c’est-à-dire
                        reconnaître l’importance de la culture ou de la tradition qui fournit une
                        précompréhension du texte qui s’achève ensuite dans la fusion
                        entre le passé du texte et les attentes de l’interprète<renvoi
                              idref="sdfootnote157sym" typeref="note">157</renvoi>.</alinea>
            </para>
            </section4>
            <section5>
            <titre>Les enseignements du modèle de la traduction pour l’herméneutique
                  juridique</titre>
            <para>
                  <alinea> Tout cela pourra paraître bien contre-intuitif à qui a retenu ce canon
                        herméneutique que Gadamer qualifie du reste de « raisonnable » et d’après
                        lequel il ne faut « rien introduire dans un texte que l’auteur ou le premier
                        lecteur n’ait pu avoir en tête<renvoi idref="sdfootnote158sym"
                              typeref="note">158</renvoi> ». Pourtant, ainsi que le philosophe
                        allemand le dit si bien « [c]omme toute restauration, le rétablissement des
                        conditions originelles est une tentative que l’historicité de notre être
                        voue à l’échec. Ce que l’on a rétabli, la vie que l’on a fait revenir de
                        l’aliénation, n’est pas la vie originelle<renvoi idref="sdfootnote159sym"
                              typeref="note">159</renvoi> ». Et, finalement, « le sens d’un texte
                        dépasse son auteur, non pas occasionnellement, mais toujours » —
                        ce qui fait de la compréhension, tout comme la traduction, une activité non
                        pas seulement reproductive, « mais aussi et toujours reproductive<renvoi
                              idref="sdfootnote160sym" typeref="note">160</renvoi> ». L’historicisme
                        de « l’herméneutique romantique », auquel s’est associée la pensée
                        positiviste (spécialement le positivisme juridique)<renvoi
                              idref="sdfootnote161sym" typeref="note">161</renvoi>, a pu faire
                        accroire que la distance historique qui sépare le texte de l’interprète non
                        seulement pouvait mais devait être comblée, afin d’assister à l’éclosion de
                        la pensée qui a porté le texte. Or, le « […] véritable sens d’un
                        texte, tel qu’il s’adresse à l’interprète, ne dépend précisément
                        pas de ces données occasionnelles qui représentent l’auteur et son premier
                              public<renvoi idref="sdfootnote162sym" typeref="note">162</renvoi> ».
                        On y a déjà insisté, mais répétons-le : c’est bien la situation
                        historique de l’interprète et le cours de l’histoire qui contribuent à
                        déterminer le sens véritable du texte<renvoi idref="sdfootnote163sym"
                              typeref="note">163</renvoi>.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Il ne faut pas négliger l’importance des apports du modèle de la
                        traduction à l’herméneutique juridique. Le premier est aussi le plus simple
                        à formuler : le texte doit être replacé au centre du débat de
                        l’interprétation ; on ne peut plus en faire un « prétexte » ou un élément
                        secondaire dans la prise de décision du juge, spécialement face aux « hard
                        cases » (c’est-à-dire les cas difficiles). C’est la première leçon
                        que Dworkin a pu retirer du présent débat<renvoi idref="sdfootnote164sym"
                              typeref="note">164</renvoi> dans le prolongement du courant Law and
                              Literature<renvoi idref="sdfootnote165sym" typeref="note">165</renvoi>
                        aux États-Unis. Le deuxième apport se situe au plan de l’intention,
                        spécifiquement l’intention du législateur telle qu’elle s’exprime
                        dans les travaux préparatoires<renvoi idref="sdfootnote166sym"
                              typeref="note">166</renvoi>. La théorie de la traduction condamne de
                        manière ferme le recours à l’intention de l’auteur (le législateur). Et il
                        ne s’agit pas seulement de mettre en lumière les dévoiements
                        inévitables auxquels conduit cette insistance sur la genèse des textes ou
                        bien encore (les deux idées sont liées) les difficultés pratiques
                        considérables qui s’attachent à l’identification de cette
                        intention première de l’auteur<renvoi idref="sdfootnote167sym"
                              typeref="note">167</renvoi>, mais bien de souligner les conséquences
                        inévitables de l’enracinement de la compréhension dans le « travail de
                        l’histoire » qui fait que la culture, la tradition exposent notre conscience
                        à des préjugés (ces fameux paris, présomptions du traducteur), que l’on doit
                        certes toujours questionner, mais qui « découpent l’horizon à la lumière
                        duquel [le juriste contemporain, par exemple] doit comprendre la loi et
                        l’appliquer à sa situation<renvoi idref="sdfootnote168sym" typeref="note"
                              >168</renvoi> ». Comme, du reste, la « mobilité historique » est non
                        seulement celle de l’événement, mais du comprendre lui-même<renvoi
                              idref="sdfootnote169sym" typeref="note">169</renvoi> — qui
                        est, on l’a dit, production — « dès qu’on comprend, on comprend
                              autrement<renvoi idref="sdfootnote170sym" typeref="note"
                        >170</renvoi> ». Sans doute est-il possible de parvenir à une interprétation
                        réussie, à un sens véritable. Mais comme en rend compte le concept
                        d’hospitalité langagière dans la traduction, le sens est seulement de
                        passage, appelé à jaillir plus tard autrement<renvoi
                              idref="sdfootnote171sym" typeref="note">171</renvoi>.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Le troisième apport vient éclairer la technique. On ne saurait bien sûr
                        soutenir que la traduction se fait sans technique ; mais l’investigation
                        menée conduit à nuancer très sensiblement l’importance couramment attachée
                        aux techniques d’élucidation du sens dont la dogmatique juridique n’a jamais
                        cessé de chercher la théorie. Traduction et interprétation relèvent de
                        processus très complexes qui tiennent moins aux « technologies » ou à
                        « l’ingénierie » du sens employées par l’interprète qu’à sa posture ou
                        attitude vis-à-vis du texte à interpréter<renvoi idref="sdfootnote172sym"
                              typeref="note">172</renvoi>. C’est ici que se dessine le
                        dernier apport, qui ébauche les caractéristiques de cette « posture »
                        herméneutique et déplace le débat sur le terrain éthique. L’une des forces
                        de la pensée gadamérienne est d’avoir réhabilité la tradition après deux
                        siècles de disgrâce, d’avoir reconnu que l’autorité n’a pas nécessairement à
                        être prise dans son sens moderne de « pouvoir de commandement », mais dans
                        son sens ancien « qui reconnaît au texte une valeur de vérité, laquelle
                        demande à être écoutée, entretenue et servie par l’interprète<renvoi
                              idref="sdfootnote173sym" typeref="note">173</renvoi> ». Autant dire
                        qu’il est des préjugés positifs qui font autorité (« font
                              jurisprudence<renvoi idref="sdfootnote174sym" typeref="note"
                              >174</renvoi> »), forment la tradition et nous adressent la
                              parole<renvoi idref="sdfootnote175sym" typeref="note">175</renvoi>.
                        Lorsqu’il doit appliquer une règle, le juge est donc pré-orienté —
                        comme tous les membres de la communauté juridique à laquelle il appartient
                        — par une sorte d’éthos du groupe qui est finalement cet horizon
                        « de principes qui ont fait leurs preuves au cours de l’histoire<renvoi
                              idref="sdfootnote176sym" typeref="note">176</renvoi> ».
                        C’est ici que l’éducation du juriste (dont font partie les canons
                        d’interprétation qui rejaillissent à ce niveau)<renvoi
                              idref="sdfootnote177sym" typeref="note">177</renvoi>, son expérience
                        pratique, vont peser dans la précompréhension. Mais ces facteurs ne
                        sauraient l’emporter sur l’éthique qui régule l’activité du traducteur et
                        dont la signification est fondamentale pour l’herméneutique juridique :
                        l’énoncé qui nous parle doit être questionné pour retrouver le non-dit qui
                        se cache sous lui<renvoi idref="sdfootnote178sym" typeref="note"
                              >178</renvoi>. Notre compréhension étant linguistique, elle doit
                        toujours emprunter le schéma du dialogue<renvoi idref="sdfootnote179sym"
                              typeref="note">179</renvoi>, dialogue infini qui, dans le cas du
                        droit, doit signifier une interrogation constante de nos textes et de nos
                        traditions.</alinea>
            </para>
            <para>
                  <alinea> Peut-être cela n’est-il pas suffisant pour nous prémunir, comme le dit
                        JÜrgen Habermas, des idéologies et des consensus de façade
                        (seulement tenus par la force) qui paraissent être l’horizon de nos sociétés
                        pluralistes modernes<renvoi idref="sdfootnote180sym" typeref="note"
                              >180</renvoi>. Mais la structure dialogique de la compréhension, sur
                        laquelle Gadamer ne cessera d’insister après Vérité et méthode, fait signe
                        vers la théorie de l’argumentation et élargit nécessairement le champ de la
                        critique en permettant, comme Ricœur l’a montré, de reformer le lien brisé
                        par Dilthey entre expliquer (sciences de la nature) et comprendre (sciences
                        de l’esprit)<renvoi idref="sdfootnote181sym" typeref="note">181</renvoi>, et
                        de nouer interprétation et discours pratique normatif<renvoi
                              idref="sdfootnote182sym" typeref="note">182</renvoi> dans une nouvelle
                        dialectique. On retrouverait ici un le couple déjà souligné de
                        l’appropriation, qui est le propre de l’herméneutique gadamérienne de la
                        tradition, et de la distanciation qui est celle de l’herméneutique
                        habermasienne du soupçon<renvoi idref="sdfootnote183sym" typeref="note"
                              >183</renvoi> — hospes et hostis. D’ailleurs, si
                        l’argumentation juridique au sein de la procédure judiciaire présente des
                        limites incontestables au regard, par exemple, de la pragmatique
                              universelle<renvoi idref="sdfootnote184sym" typeref="note"
                              >184</renvoi> du discours<renvoi idref="sdfootnote185sym"
                              typeref="note">185</renvoi>, elle offre aussi la propriété remarquable
                        d’intégrer la figure du tiers (le juge) qui permet de dépasser le modèle
                        dialogique du « je-tu » et d’intégrer structurellement un élément
                        complémentaire de distanciation, « de détachement critique<renvoi
                              idref="sdfootnote186sym" typeref="note">186</renvoi> ».
                        C’est dans ce rapport triadique du « moi-toi-tiers » que doit
                        s’approfondir le dialogue nécessaire à la traque des préjugés
                        néfastes qui viennent sans cesse contaminer ce qu’Habermas appelle le
                        « monde vécu socio-culturel », c’est-à-dire le cadre institutionnel qui nous
                        assure des interactions médiatisées par le langage<renvoi
                              idref="sdfootnote187sym" typeref="note">187</renvoi>. Si l’on veut
                        échapper à la part d’illusion qui affecte la Sprachlichkeit, la distorsion
                        qu’elle introduit dans la communication<renvoi idref="sdfootnote188sym"
                              typeref="note">188</renvoi>, il faut multiplier les procédures
                        explicatives, susciter l’argumentation et ne pas se contenter de
                        compréhension ; ce que le droit, dans ses grandes ambitions, ne saurait
                        oublier.</alinea>
            </para>
            </section5>
      </corps>
      <partiesann>
            <grnote>

                  <note>
                        <no>1</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Sur la traduction</marquage> Cf. P. Ricœur, « Défi et bonheur de la
                        traduction », in P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">Sur la
                              traduction</marquage>, Paris, Bayard, 2004, p. 7-20, spéc. p.
                        12-13.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>2</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Ibid. </marquage></alinea>
                  </note>
                  <note>
                        <no>3</no>
                        <alinea>Le langage juridique est un langage spécialisée qui baigne dans la
                        langue commune : cf. T. Mazzarese, « Legal Interpretation as Translation:
                        Three Readings of a Current Analogy », Jahrbuch fÜr juristische
                        Hermeneutik/Journal of legal Hermeneutics, 5/2000, p. 161-188, spéc. p.
                        179.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>4</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Théorie générale du droit et de l’État in Traduction du droit et droit
                              de la traduction</marquage> La spécificité ici ébauchée du langage
                        juridique tient probablement à la fois à sa nature prescriptive et
                        constitutive. Par nature constitutive, il faut entendre la capacité du droit
                        à créer son propre monde : v. spéc. H. Kelsen, <marquage typemarq="italique"
                              >Théorie générale du droit et de l’État </marquage>(trad. B. Laroche,
                        V. Faure), Paris, Bruxelles, LGDJ, Bruylant, 1997, p. 217 ; J.-Cl. Gémar,
                        « Traduire le droit. Lettre, esprit et équivalence », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>M. Cornu, M. Moreau (dir.),
                              <marquage typemarq="italique">Traduction du droit et droit de la
                              traduction</marquage>, Paris, Dalloz, CNRS, Juriscope, 2011, p.
                        129-144, spéc. p. 132.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>5</no>
                        <alinea>E. Cooke, The Modern Law of Estoppel, Oxford, Oxford University
                        Press, 2000.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>6</no>
                        <alinea>Par exemple le Canada (à l’exception du Québec qui dispose d’un
                        droit civil d’inspiration française), l’Inde, la République d’Irlande
                        (Irlande du Sud), Hong Kong, la Nouvelle-Zélande, Singapour ou bien les
                        États des États-Unis (à l’exception de la Louisiane dont le droit civil est
                        d’influence française et espagnole).</alinea></note>
                  <note>
                        <no>7</no>
                        <alinea>G. Steiner, Après Babel. Une poétique du dire et de la traduction,
                        Paris, Albin Michel, 1998, p. 52 : « Toute langue […] représente
                        le modèle le plus juste qu’on connaisse du principe d’Héraclite ».</alinea></note>
                  <note>
                        <no>8</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Rev. contratso</marquage> B. Fauvarque-Cosson, « L’estoppel, concept
                        étrange et pénétrant », <marquage typemarq="italique">Rev.
                              contrats</marquage> 2006, no 4, p. 1279 et s.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>9</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">La doctrine de l’estoppel. Une théorie originale du droit anglais en
                              matière de preuve</marquage> J. Dargent, <marquage typemarq="italique">La
                              doctrine de l’estoppel. Une théorie originale du droit anglais en
                              matière de preuve</marquage>, Thèse de Doctorat, Tourcoing, Faculté de
                        Droit de Grenoble, Imprimerie Georges Frère, 1943, p. 3.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>10</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Cave v. Mills</marquage> 
                        <marquage typemarq="italique">Cave v. Mills</marquage> [1862], H. &amp;
                        N., p. 927.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>11</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">oRevue de l’arbitrage</marquage> Cass. com., 20 sept. 2011, no 10-22.888,
                        P+B ; v. aussi : E. Gaillard, « L’interdiction de se contredire au détriment
                        d’autrui comme principe général du droit du commerce international (principe
                        de l’estoppel dans quelques sentences arbitrales récentes) », <marquage
                              typemarq="italique">Revue de l’arbitrage</marquage> 1985, p. 241 et
                        s.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>12</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">reoBullo</marquage> Cass. 1re civ., 3 févr. 2010, no 08-21.288, <marquage
                              typemarq="italique">Bull</marquage>. civ. I, no 25.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>13</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Modern Law of Contracts Journal of Contract</marquage> H.O. Hunter,
                              <marquage typemarq="italique">Modern Law of Contracts </marquage>(mise
                        à jour Westlaw, mars 2014), spéc. § 6:12. M. Spence, « Australian
                        Estoppel and the Protection of Reliance », (1997), 11 <marquage
                              typemarq="italique">Journal of Contract</marquage>, p. 203-221.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>14</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">art. préc.</marquage> V., B. Fauvarque-Cosson, <marquage
                              typemarq="italique">art. préc.</marquage></alinea>
                  </note>
                  <note>
                        <no>15</no>
                        <alinea><test>reoBull. civ.o</test> Cass. 1re civ., 6 juill. 2005, no 01-15912,
                              <marquage typemarq="italique">Bull. civ.</marquage> 2005, I, no 302,
                              p. 252.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>16</no>
                        <alinea><test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Défi et bonheur de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 12-13.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>17</no>
                        <alinea><test>Op. cit.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage>, p. 12.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>18</no>
                        <alinea><test>Cf. Les Cahiers de droito</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf. </marquage>I. Kitamuru, « Un point de vue
                        japonais », <marquage typemarq="italique">Les Cahiers de droit</marquage>,
                        vol. 28, no 4, 1987, p. 747-792, spéc. p. 791.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>19</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">good faithcf.Yam Seng Pte Ltd v International Trade Corp Ltd
                              AddeEdin.L.R. Meta : journal des traducteurso</marquage> Le résultat est
                        lors même lorsque le concept peut être traduit mot à mot (par calque), parce
                        que le champ sémantique le permet, sans qu’il y ait pour autant arrimage du
                        sens dans le système juridique. Les juristes anglais l’ont bien compris, eux
                        qui ont refusé si longtemps de rendre la « bonne foi » des juristes
                        continentaux par « <marquage typemarq="italique">good faith</marquage> » :
                        sur cette question, <marquage typemarq="italique">cf.</marquage> en tout
                        dernier lieu : <marquage typemarq="italique">Yam Seng Pte Ltd v
                              International Trade Corp Ltd </marquage>[2013] EWHC 111 (QB) ; [2013]
                        1 All E.R. (Comm) 1321 (QBD). <marquage typemarq="italique">Adde</marquage>,
                        S. Bogle, « Disclosing good faith in English contract law », <marquage
                              typemarq="italique">Edin.L.R. </marquage>2014, 18(1), 141-145 ; S.
                        Glanert, « Le juriste subverti : réflexions traductologiques à l’heure de
                        l’uniformisation des droits en Europe », <marquage typemarq="italique">Meta
                              : journal des traducteurs</marquage>, vol. 50, no 4, 2005.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>20</no>
                        <alinea><marquage typemarq="italique">Cf.in Nation, Language and the Ethics of TranslationJahrbuch
                              fÜr juristische Hermeutikop. cit.Français juridique et
                              science du droit</marquage>
                        <marquage typemarq="italique">Cf.</marquage> l’article classique de P.
                        Legrand, « Issues in the Translability of Law », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>S. Bermann, M. Wood (dir.),
                              <marquage typemarq="italique">Nation, Language and the Ethics of
                              Translation</marquage>, Princeton, Princeton University Press, 2005,
                        p. 30 et s. ; G.R. de Groot, « Translating Legal Information », <marquage
                              typemarq="italique">Jahrbuch fÜr juristische
                              Hermeutik</marquage>, 5/2000, p. 131-149 ; R. Sacco, « Language and
                        Law », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 113-129 ;
                        J.-Cl. Gémar, « La langage du droit au risqué de la traduction. De
                        l’universel au particulier », <marquage typemarq="italique">Français
                              juridique et science du droit</marquage>, Bruxelles, Bruylant, 1995,
                        p. 123-154.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>21</no>
                        <alinea><test>CfDe la traductibilité du droitin op. cit.Les Cahiers de droito</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf</marquage>. S. Glanert, <marquage
                              typemarq="italique">De la traductibilité du droit</marquage>, Paris,
                        Dalloz-Sirey, 2011 ; R. Sacco, « Aperçus historique et philosophiques des
                        relations entre droit et traduction », <marquage typemarq="italique">in
                        </marquage>M. Cornu, M. Moreau (dir.), <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 13-27 ; M. Beaupré, « Introduction », <marquage
                              typemarq="italique">Les Cahiers de droit</marquage>, vol. 28, no 4,
                        1987, p. 735-745.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>22</no>
                        <alinea><test>Théologie politique</test> K. Schmitt, <marquage typemarq="italique"
                              >Théologie politique</marquage>, Paris, Gallimard, 1988.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>23</no>
                        <alinea><test>La querelle de la sécularisation</test> V. tout spécialement, sur la
                        querelle entre Schmitt et Blumenberg, J-Cl. Monod, <marquage
                              typemarq="italique">La querelle de la sécularisation</marquage>,
                        Paris, J. Vrin, 2002, p. 241 et s.</alinea></note>
                  <note>
                        <no>24</no>
                        <test>ConfessionsŒuvres </test> Saint Augustin, <marquage
                              typemarq="italique">Confessions</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">Œuvres </marquage>I, Paris, Gallimard, La Pléiade,
                        1998, Livre X, XXXV, (55).</note>
                  <note>
                        <no>25</no>
                        <test>La légitimité des Temps modernes</test> H. Blumenberg, <marquage
                              typemarq="italique">La légitimité des Temps modernes</marquage>,
                        Paris, Gallimard, 1999, p. 261.</note>
                  <note>
                        <no>26</no>
                        <test>La Philosophie positiviste</test> Sur laquelle on consultera
                        prioritairement L. Kolakowski, <marquage typemarq="italique">La Philosophie
                              positiviste</marquage>, Paris, Denoël-Gonthier, 1976, p.
                        13-17.</note>
                  <note>
                        <no>27</no>
                        <test>in L’horizon herméneutique de la pensée contemporaineop. cit.</test>
                        J. Grondin, « L’universalisation de l’herméneutique chez Gadamer »,
                              <marquage typemarq="italique">in </marquage>J. Grondin, <marquage
                              typemarq="italique">L’horizon herméneutique de la pensée
                              contemporaine</marquage>, Paris, J. Vrin, 1993, p. 235-251, spéc. p.
                        240-241. La raison en est facilement compréhensible : « Ce qui ne répond pas
                        aux critères objectifs des sciences physiques ne bénéficie plus que d’une
                        valeur subjective, laissée au bon vouloir de chacun » (<marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 241).</note>
                  <note>
                        <no>28</no>
                        <test>Les mots et les choses</test> Ce qui a été montré par M. Foucault,
                              <marquage typemarq="italique">Les mots et les choses</marquage>,
                        Paris, Gallimard, 1966, coll. Tel, p. 231.</note>
                  <note>
                        <no>29</no>
                        <test>Herméneutique généraleinfrao</test> Le principal artisan de cette
                        transformation reste Schleiermacher et son <marquage typemarq="italique"
                              >Herméneutique générale</marquage> (v. <marquage typemarq="italique"
                              >infra</marquage>, no 4).</note>
                  <note>
                        <no>30</no>
                        <test>Cf.Le sens des lois. Histoire de l’interprétation et de la raison
                              juridiquee</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf.</marquage> B. Frydman, <marquage
                              typemarq="italique">Le sens des lois. Histoire de l’interprétation et
                              de la raison juridique</marquage>, 3e éd., Bruxelles, Bruylant, 2011,
                        p. 22-25.</note>
                  <note>
                        <no>31</no>
                        <test>op. cit.</test> B. Frydman, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 24.</note>
                  <note>
                        <no>32</no>
                        <test>Archives de philosophie du droit</test> S’agissant des
                        liens, en Allemagne, entre l’« herméneutique romantique » et l’École
                        historique du droit, v. A. Dufour, « Droit et langage dans l’École
                        historique du droit », <marquage typemarq="italique">Archives de philosophie
                              du droit</marquage>, 1974, t. XIX, p. 151-180.</note>
                  <note>
                        <no>33</no>
                        <test>op. cit.</test> F. Frydman, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 360 et s. On doit dire, au contraire, que
                        « […] les commentateurs de l’exégèse se comportent tous en
                        historiens lorsque, cherchant la clé du sens dans le secret de son origine,
                        dans le mouvement de sa production, ils traquent la volonté historique du
                        législateur, jusque dans des travaux préparatoires pourtant sujets à fort
                        caution. »</note>
                  <note>
                        <no>34</no>
                        <test>S.Cal.L.Rev.</test> D. Kennedy, « The Turn to Interpretation », 58
                              <marquage typemarq="italique">S.Cal.L.Rev.</marquage> (1985), p.
                        251-275.</note>
                  <note>
                        <no>35</no>
                        <test>Sociological jurisprudence Sociological jurisprudenceHarvard Law
                              ReviewRIDC</test>
                        <marquage typemarq="italique">Sociological jurisprudence </marquage>et
                        réalisme américain partagent de nombreux très communs. D’abord parce
                        qu’Oliver Wendell Holmes, l’un des plus grands représentants de la <marquage
                              typemarq="italique">Sociological jurisprudence</marquage>, est
                        également tenu pour l’un des fondateurs du réalisme américain (V., en
                        particulier, « The Path of the Law », <marquage typemarq="italique">Harvard
                              Law Review</marquage>, Vol. X, 1897, p. 457-478, qui contient la
                        profession de foi du réalisme américain : « La prédiction de ce que feront
                        en fait les tribunaux, et rien de plus extraordinaire, voilà ce que
                        j’appelle le (v., en langue française : F. Michaut, « Le rôle
                        créateur du juge selon l’école de la “sociological
                        jurisprudence” et le mouvement réaliste américain. Le juge et la
                        règle de droit », <marquage typemarq="italique">RIDC</marquage> 2-1987, p.
                        343-371).</note>
                  <note>
                        <no>36</no>
                        <test>The Concept of Lawnd</test> H.L.A Hart, <marquage typemarq="italique"
                              >The Concept of Law</marquage>, 2nd ed., Oxford, Clarendon Press,
                        1994.</note>
                  <note>
                        <no>37</no>
                        <test>cfDe l’interprétation. Essai sur Freud, eop. cit.oinfrao</test> Il y a
                        une théorie à faire de l’impact de l’« herméneutique du soupçon » (celle de
                        Nietzsche, Marx, Freud et aujourd’hui Habermas, <marquage
                              typemarq="italique">cf</marquage>. P. Ricoeur, « Le conflit des
                        interprétations », P. Ricoeur, <marquage typemarq="italique">De
                              l’interprétation. Essai sur Freud, </marquage>Paris, Éditions du
                        Seuil, 1965, p. 39 et s., spéc. p. 40-44), sur le tournant interprétatif
                        qu’a connu la théorie du droit au XIXe siècle. V. aussi les remarques de B.
                        Frydman, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, no 206, p. 436
                        et s. Et v. <marquage typemarq="italique">infra</marquage>, no 20.</note>
                  <note>
                        <no>38</no>
                        <test>op. cit.</test> (H.L.A. Hart, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 123 et p. 136).</note>
                  <note>
                        <no>39</no>
                        <test>cf.Théorie des contraintes juridiques</test> Comme le soutient, par
                        ex., le néo-réalisme français ; <marquage typemarq="italique">cf.</marquage>
                        M. Troper, V. Champeil-Desplats, Ch. Grzegorczyk (dir.), <marquage
                              typemarq="italique">Théorie des contraintes juridiques</marquage>,
                        Paris, LGDJ, 2005.</note>
                  <note>
                        <no>40</no>
                        <test/> K. Llewellyn, « A Realistic Jurisprudence — The Next
                        Step », 30 Colum.L.Rev. 431 (1930), spéc. p. 444. C’est la distinction entre
                        « real rules » et « paper rules ». K. Llewellyn, « A Realistic
                        Jurisprudence. The Next Step » in K. Llewellyn, Jurisprudence, Realism in
                        Theory and Practice, Transaction Publishers, New Brunswick, London, 2008, p.
                        3-41. À laquelle renvoie cette autre distinction de Pound entre « law in
                        action » et « law in the books » (R. Pound, « Law in Books and Law in
                        Action », 44 A.L.Rev. 12 (1910)).</note>
                  <note>
                        <no>41</no>
                        <test>Meta : journal des traducteurs</test> J.E. Wilhem, « Herméneutique et
                        traduction : la question de “l’appropriation” ou le
                        rapport du “propre” à
                        “l’étranger” », <marquage typemarq="italique">Meta :
                              journal des traducteurs</marquage>, vol. 49, n° 4, 2004, p.
                        768-776, spéc. p. 768-769.</note>
                  <note>
                        <no>42</no>
                        <test>infrao</test> Sur le second, v. <marquage typemarq="italique"
                              >infra</marquage>, no 20.</note>
                  <note>
                        <no>43</no>
                        <test>Herméneutiqueop. cit.</test> F. Schleiermacher, <marquage
                              typemarq="italique">Herméneutique</marquage>, Genève, Labor et Fides,
                        1987, p. 170 (cité par J.E. Wilhem, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 770).</note>
                  <note>
                        <no>44</no>
                        <test>op. cit.loc. cit.</test> J.E. Wilhem, <marquage typemarq="italique"
                              >op. cit.</marquage>, <marquage typemarq="italique">loc.
                              cit.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>45</no>
                        <test>in Langage et vérité</test> H.-G. Gadamer, « Langage et
                        compréhension », <marquage typemarq="italique">in </marquage>H.G. Gadamer,
                              <marquage typemarq="italique">Langage et vérité</marquage>, Paris,
                        Gallimard, 1995, p. 146-164, spéc. p. 148.</note>
                  <note>
                        <no>46</no>
                        <test>op. cit.Vérité et méthode. Les grandes lignes d’une herméneutique
                              philosophique</test> H.G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 146. V. aussi H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode. Les grandes lignes d’une
                              herméneutique philosophique</marquage>, éd. Intégrale, Paris, Seuil,
                        1996, spéc. p. 410-411.</note>
                  <note>
                        <no>47</no>
                        <test>L’horizon herméneutique de la pensée contemporaineop. cit.</test> J.
                        Grondin, <marquage typemarq="italique">L’horizon herméneutique de la pensée
                              contemporaine</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 8.</note>
                  <note>
                        <no>48</no>
                        <test>Ibid.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Ibid.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>49</no>
                        <test>inLe tournant herméneutique de la phénoménologie</test> V. J. Grondin,
                        « Le passage de l’herméneutique de Heidegger à celle de Gadamer », <marquage
                              typemarq="italique">in</marquage> J. Grondin, <marquage
                              typemarq="italique">Le tournant herméneutique de la
                              phénoménologie</marquage>, Paris, PUF, 1993, p. 57-83.</note>
                  <note>
                        <no>50</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 11.</note>
                  <note>
                        <no>51</no>
                        <test>op. cit.loc. cit.op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, <marquage typemarq="italique"
                              >loc. cit.</marquage> Il dit aussi ailleurs, de manière
                        particulièrement nette à la fin de l’œuvre (<marquage typemarq="italique"
                              >op. cit.</marquage>, p. 501), que « […] le rapport de
                        l’homme au monde est tout simplement et fondamentalement langage et donc
                        compréhension. En ce sens l’herméneutique est, comme nous l’avons vu, un
                        aspect universel de la philosophie et elle ne se réduit pas à la base
                        méthodique de ce que l’on appelle les sciences de l’esprit ».</note>
                  <note>
                        <no>52</no>
                        <test>op. cit.infrao</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 280-285. Cette question en traitée de manière
                        systématique <marquage typemarq="italique">infra</marquage>, no 17,
                        19.</note>
                  <note>
                        <no>53</no>
                        <test>Le conflit des interprétation. Essai d’herméneutiqueDu texte à
                              l’action. Essais d’herméneutique II</test> Deux ouvrages méritent sous
                        ce regard une attention particulière : P. Ricoeur, <marquage
                              typemarq="italique">Le conflit des interprétation. Essai
                              d’herméneutique</marquage>, Paris, Seuil, 2013 ; P. Ricoeur, <marquage
                              typemarq="italique">Du texte à l’action. Essais d’herméneutique
                              II</marquage>, Paris, Seuil, 1986.</note>
                  <note>
                        <no>54</no>
                        <test>ArsInterpretandi. Annuario di ermeneutica giuridicaJahrbuch
                              fÜr juristische Hermeneutik</test> Le philosophe italien,
                        Domenico Jervolino, a montré qu’il s’agissait là d’un
                        développement naturel de l’œuvre du philosophe français ; v. not., D.
                        Jervolino, « La traduzione come paradigma dell’ermeneutica e le sue
                        implicazioni per un’etica dell’ospitalità », <marquage typemarq="italique"
                              >Ars</marquage>
                        <marquage typemarq="italique">Interpretandi. </marquage>
                        <marquage typemarq="italique">Annuario di ermeneutica giuridica</marquage>,
                        p. 57-69 spéc. p. 64 (en version anglaise : « Translation as a Paradigm for
                        Hermeneutics and its Implications for an Ethics of Hospitality », <marquage
                              typemarq="italique">Jahrbuch fÜr juristische
                              Hermeneutik</marquage>, 5/2000, p. 57-96).</note>
                  <note>
                        <no>55</no>
                        <test>Après Babelop. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >Après Babel</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>56</no>
                        <test>in L’art de comprendre. Herméneutique et tradition
                              philosophique</test> H.-G. Gadamer, « À propos de l’herméneutique »,
                              <marquage typemarq="italique">in </marquage>H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">L’art de comprendre. Herméneutique et tradition
                              philosophique</marquage>, Paris, Aubier, 1982, p. 40-47, spéc. p.
                        45.</note>
                  <note>
                        <no>57</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 407.</note>
                  <note>
                        <no>58</no>
                        <test>, op. cit.</test> H.-G. Gadamer<marquage typemarq="italique">, op.
                              cit.</marquage>, p. 409.</note>
                  <note>
                        <no>59</no>
                        <test>L’épreuve de l’étrangerin Le juste 2</test> A. Berman, <marquage
                              typemarq="italique">L’épreuve de l’étranger</marquage>, Gallimard,
                        Paris, 1995 ; v. P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">Le juste 2</marquage>, Esprit, Paris, 2001, p.
                        125.</note>
                  <note>
                        <no>60</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 125.</note>
                  <note>
                        <no>61</no>
                        <test>in On TranslationAnalecta Hermeneutica,</test> R. Jackobson, « On
                        Linguistic Aspects of Translation », <marquage typemarq="italique">in
                        </marquage>R. Brower (ed.), <marquage typemarq="italique">On
                              Translation</marquage>, Cambridge, Harvard University Press, 1959, p.
                        232-239. La traduction intersémiotique — ou transmutation
                        — se situe au niveau de la traduction de signes verbaux en signes
                        non verbaux et inversement (v. aussi : S. Davidson, « Linguistic
                        Hospitality: The Task of Translation in Ricœur and Levinas », <marquage
                              typemarq="italique">Analecta Hermeneutica,</marquage> vol. 4 (2012),
                        spéc. p. 5).</note>
                  <note>
                        <no>62</no>
                        <test/> C’est nous qui soulignons.</note>
                  <note>
                        <no>63</no>
                        <test>Après Babelop. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >Après Babel</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 64-65.</note>
                  <note>
                        <no>64</no>
                        <test>Seul, comme Franz Kafka</test> V., sur cet aspect, M. Robert,
                              <marquage typemarq="italique">Seul, comme Franz Kafka</marquage>,
                        Paris, Calmann-Lévy, 1979.</note>
                  <note>
                        <no>65</no>
                        <test>in Œuvres complètesAddeFranz Kafka</test> F. Kafka, « Le château »,
                              <marquage typemarq="italique">in Œuvres complètes</marquage>, I,
                        Paris, Gallimard, La Pléiade, 1976, p. 493 et s. <marquage
                              typemarq="italique">Adde</marquage>, M. Brod, <marquage
                              typemarq="italique">Franz Kafka</marquage>, Paris, Gallimard, 1972, p.
                        252 et s.</note>
                  <note>
                        <no>66</no>
                        <test>in Œuvres op. cit.in Œuvres complètesin La Muraille de Chinein Œuvres
                              complètesop. cit.</test> F. Kafka, « Le procès », <marquage
                              typemarq="italique">in Œuvres </marquage>complètes, I, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 259 ; « La colonie
                        pénitentiaire », <marquage typemarq="italique">in Œuvres
                              complètes</marquage>, II, Paris, Gallimard, La Pléiade, 1980, p. 304 ;
                        « De la question des lois », <marquage typemarq="italique">in La Muraille de
                              Chine</marquage>, Aux Forges de Vulcain, Paris, 2013, p. 47-49 (« [Au
                        sujet des lois] », <marquage typemarq="italique">in Œuvres
                              complètes</marquage>, II, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 304).</note>
                  <note>
                        <no>67</no>
                        <test>CfinLettres et lois. Le droit au miroir de la littératureop.
                              cit.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf</marquage>., tout spécialement, F. Ost,
                        « Kafka, ou l’en deçà de la loi », <marquage typemarq="italique"
                              >in</marquage> F. Ost et alii (dir.), <marquage typemarq="italique"
                              >Lettres et lois. Le droit au miroir de la littérature</marquage>,
                        Bruxelles, Publications des Facultés universitaires Saint-Louis, 2002, p.
                        127-186 ; M. Robert, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>,
                        chap. V (« Devant la loi »).</note>
                  <note>
                        <no>68</no>
                        <test>cf. op. cit.op. cit.</test> Sur la résistance des Juifs allemands à la
                        tchéquisation, <marquage typemarq="italique">cf. </marquage>M. Robert,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 65 ; sur le
                        rapport de Kafka au yiddish, M. Robert, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 85 et s.</note>
                  <note>
                        <no>69</no>
                        <test>Histoire d’une vieSipur Haim</test> V., not., A. Appelfeld, <marquage
                              typemarq="italique">Histoire d’une vie</marquage>, Paris, L’Olivier,
                        2004 (<marquage typemarq="italique">Sipur Haim</marquage>, Keter,
                        1999).</note>
                  <note>
                        <no>70</no>
                        <test>Après Babelop. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >Après Babel</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 110-111.</note>
                  <note>
                        <no>71</no>
                        <test>in La Muraille de Chineop. cit.in Œuvres complètesop. cit.</test> F.
                        Kafka, « La construction de la muraille de Chine », <marquage
                              typemarq="italique">in La Muraille de Chine</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 15-33 (« [Lors de la
                        construction de la muraille de Chine] », <marquage typemarq="italique">in
                              Œuvres complètes</marquage>, II, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 473).</note>
                  <note>
                        <no>72</no>
                        <test>in La Muraille de Chineop. cit.in Œuvres complètesop. cit.</test> F.
                        Kafka, « Les Armes de la ville », <marquage typemarq="italique">in La
                              Muraille de Chine</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 77-78 (<marquage typemarq="italique">in Œuvres
                              complètes</marquage>, II, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 550).</note>
                  <note>
                        <no>73</no>
                        <test>op. cit.op. cit.</test> V. aussi les analyses de G. Steiner, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 111-113 ; sur Borges, v.
                        G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        113-121.</note>
                  <note>
                        <no>74</no>
                        <test>op. cit.cf. op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la
                        traduction », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 126 « En
                        effet, si l’échange intracommunautaire est assuré par la puissance
                        d’intégration de chaque langue prise séparément, l’échange avec le dehors de
                        la communauté langagière est rendu à la limite impraticable par ce que
                        Steiner nomme une “prodigalité néfaste” » (sur la
                        citation, <marquage typemarq="italique">cf. </marquage>G. Steiner, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 99).</note>
                  <note>
                        <no>75</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 126 : « l’adaptation dans la lutte pour la survie
                        est mise en déroute ».</note>
                  <note>
                        <no>76</no>
                        <test>op. cit.une seule </test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >op. cit.</marquage>, p. 92, qui notait également : «  […]
                        pourquoi donc ce mammifère appartenant à une espèce uniforme aux individus
                        différenciés n’utilise-t-il pas <marquage typemarq="italique">une seule
                        </marquage>langue commune ? ».</note>
                  <note>
                        <no>77</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 19.</note>
                  <note>
                        <no>78</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 131.</note>
                  <note>
                        <no>79</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 131-132.</note>
                  <note>
                        <no>80</no>
                        <test>La Bible</test>
                        <marquage typemarq="italique">La Bible</marquage> (trad. et présentation A.
                        Chouraqui), Paris, Desclée de Brouwer, 2003, Genèse XX, 32, 2.</note>
                  <note>
                        <no>81</no>
                        <test>op. cit.The Human ConditionCondition de l’homme moderneLa tâche du
                              traducteurinExpérience et pauvreté</test> P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 132. On notera que la
                        traduction française de <marquage typemarq="italique">The Human
                              Condition</marquage> a dû se contenter du titre de <marquage
                              typemarq="italique">Condition de l’homme moderne</marquage> (Paris,
                        Calmann-Lévy, 1961). Quant à Benjamin, que Ricœur vise au texte, il
                        s’agit bien entendu de Walter Benjamin, l’auteur du célèbre essai
                        : <marquage typemarq="italique">La tâche du traducteur</marquage> (reproduit
                              <marquage typemarq="italique">in</marquage> W. Benjamin, <marquage
                              typemarq="italique">Expérience et pauvreté</marquage>, (trad. C. Cohen
                        Skalli), Paris, Payot &amp; Rivages, 2011).</note>
                  <note>
                        <no>82</no>
                        <test>Revue de métaphysique et de moraleo</test> D. Jervolino, « Pour une
                        philosophie de la traduction, à l’école de Ricœur », <marquage
                              typemarq="italique">Revue de métaphysique et de morale</marquage>
                        2006/2, no 50, p. 229-238, spéc. p. 231.</note>
                  <note>
                        <no>83</no>
                        <test>La bénédiction de Babel. Vérité et communicationop. cit.</test> Fr.
                        Marty, <marquage typemarq="italique">La bénédiction de Babel. Vérité et
                              communication</marquage>, Paris, Cerf, 1990, spéc. p. 198 ; D.
                        Jervolino, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, note (4), p.
                        231.</note>
                  <note>
                        <no>84</no>
                        <test>in Penser, Au présent</test> H.-G. Gadamer, « La diversité des langues
                        et la compréhension du monde », <marquage typemarq="italique">in
                        </marquage>J. Poulain (dir.), <marquage typemarq="italique">Penser, Au
                              présent</marquage>, Paris, Montréal, L’Harmattan, 1998, p.
                        97-116.</note>
                  <note>
                        <no>85</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 98-99.</note>
                  <note>
                        <no>86</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 99.</note>
                  <note>
                        <no>87</no>
                        <test>Ibid.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Ibid.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>88</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 100.</note>
                  <note>
                        <no>89</no>
                        <test>in L’horizon herméneutique de la pensée contemporaineop. cit.</test>
                        Sur laquelle, J. Grondin, « L’intelligence herméneutique du langage »,
                              <marquage typemarq="italique">in </marquage>J. Grondin, <marquage
                              typemarq="italique">L’horizon herméneutique de la pensée
                              contemporaine</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 253-269, spéc. p. 254-258.</note>
                  <note>
                        <no>90</no>
                        <test>op. cit.</test> J. Grondin, « L’universalisation de l’herméneutique »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 244 (v. aussi p.
                        246).</note>
                  <note>
                        <no>91</no>
                        <test>in Langage et véritéop. cit.</test> H.-G. Gadamer, « Langage et
                        compréhension », <marquage typemarq="italique">in Langage et
                              vérité</marquage>, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>,
                        p. 158.</note>
                  <note>
                        <no>92</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 157.</note>
                  <note>
                        <no>93</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, « La diversité des langues et la
                        compréhension du monde », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>,
                        p. 109.</note>
                  <note>
                        <no>94</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 109.</note>
                  <note>
                        <no>95</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 100.</note>
                  <note>
                        <no>96</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, « Langage et compréhension », <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 158.</note>
                  <note>
                        <no>97</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 159.</note>
                  <note>
                        <no>98</no>
                        <test>op. cit.</test> Jean Grondin résume ainsi : « Tout acte de langage, en
                        tant qu’expression de notre finitude, comporte des présuppositions, des
                        raisons qui, elles, restent non dites » (J. Grondin, « L’universalisation de
                        l’herméneutique », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        244).</note>
                  <note>
                        <no>99</no>
                        <test>Zusammenkommensynthèke fait de de inLa philosophie
                              herméneutique</test> Pour illustrer l’advenir du langage, le
                        venir-ensemble (<marquage typemarq="italique">Zusammenkommen</marquage>) qui
                        est un commencement sans commencement, Gadamer recourt à la <marquage
                              typemarq="italique">synthèke </marquage>aristotélicienne, qui est le
                              <marquage typemarq="italique">fait de </marquage>tomber d’accord, le
                        fait <marquage typemarq="italique">de </marquage>l’entente dans le langage.
                        (H.-G. Gadamer, « Les limites du langage », <marquage typemarq="italique"
                              >in</marquage> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">La
                              philosophie herméneutique</marquage>, (trad. J. Grondin), Paris, PUF,
                        1996, p. 169-184, spéc. p. 174-175).</note>
                  <note>
                        <no>100</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, « La diversité des langues et la
                        compréhension du monde », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>,
                        p. 105.</note>
                  <note>
                        <no>101</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 105.</note>
                  <note>
                        <no>102</no>
                        <test>op. cit.op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique"
                              >op. cit.</marquage>, p. 105. Ainsi que l’indique Jean Grondin, pour
                        logique dialogique « […] toute proposition doit être comprise
                        comme une réponse à une question, laquelle a elle-même été rendue possible
                        par une réponse et une question, issue d’une communauté de dialogue à
                        laquelle nous appartenons » (J. Grondin, « L’universalisation de
                        l’herméneutique », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        245).</note>
                  <note>
                        <no>103</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, « La diversité des langues et la
                        compréhension du monde », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>,
                        p. 111.</note>
                  <note>
                        <no>104</no>
                        <test>op. cit.</test> H-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 111.</note>
                  <note>
                        <no>105</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 133.</note>
                  <note>
                        <no>106</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 112.</note>
                  <note>
                        <no>107</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 128.</note>
                  <note>
                        <no>108</no>
                        <test>op. cit.Analta Hermeneutica</test> P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 135 ; S. Davidson,
                        « Linguistic Hospitality: The Task of Translation in Ricœur and Levinas »,
                              <marquage typemarq="italique">Analta Hermeneutica</marquage>, vol. 4
                        (2012), p. 3-4.</note>
                  <note>
                        <no>109</no>
                        <test>op. cit.</test> Cité par P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 135.</note>
                  <note>
                        <no>110</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 135.</note>
                  <note>
                        <no>111</no>
                        <test>in Sur la traductionop. cit.</test> P. Ricœur, « Défi et bonheur de la
                        traduction », <marquage typemarq="italique">in </marquage>P. Ricœur,
                              <marquage typemarq="italique">Sur la traduction</marquage>, Paris,
                        Bayard, 2004, p. 7-20, spéc. p. 8 ; v. aussi D. Jervolino, « La traduzione
                        come paradigma dell’ermeneutica e le sue implicazioni per un’etica
                        dell’ospitalità », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        66.</note>
                  <note>
                        <no>112</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 135-136.</note>
                  <note>
                        <no>113</no>
                        <test>infra</test> V. <marquage typemarq="italique">infra</marquage>, ce
                        paragraphe et le paragraphe suivant.</note>
                  <note>
                        <no>114</no>
                        <test>op. cit.infrao</test> D. Jervolino, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 67. Et v. <marquage typemarq="italique"
                              >infra</marquage>, no 15.</note>
                  <note>
                        <no>115</no>
                        <test>Le vocabulaire des institutions indo-européennes. 1.économie, parenté,
                              société</test> J. Benveniste, <marquage typemarq="italique">Le
                              vocabulaire des institutions indo-européennes. 1.</marquage>
                        <marquage typemarq="italique">économie, parenté, société</marquage>, Paris,
                        Les Éditions de minuit, 1969, p. 93-94.</note>
                  <note>
                        <no>116</no>
                        <test>op. cit.</test> J. Benveniste, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 95.</note>
                  <note>
                        <no>117</no>
                        <test>Après Babelop. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >Après Babel</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 403.</note>
                  <note>
                        <no>118</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 136.</note>
                  <note>
                        <no>119</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 403.</note>
                  <note>
                        <no>120</no>
                        <test>op. cit.</test> Sur ce débat entre « universalistes » et
                        « monadistes », v. G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 121 et s.</note>
                  <note>
                        <no>121</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 403.</note>
                  <note>
                        <no>122</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 405.</note>
                  <note>
                        <no>123</no>
                        <test>Cf. in Le juste 2op. cit.Essay Concerning Human UnderstandingIdentité
                              et différence</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf. </marquage>P. Ricœur, « Introduction »,
                              <marquage typemarq="italique">in </marquage>P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">Le juste 2</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 32-40, spéc. p. 33 qui
                        mentionne la partie II, xxvii, de l’<marquage typemarq="italique">Essay
                              Concerning Human Understanding</marquage> de Locke, intitulé « Of
                        Identity and Diversity » (trad. fr. J. Locke, <marquage typemarq="italique"
                              >Identité et différence</marquage>, (trad. E. Balibar), Paris, Seuil,
                        1988).</note>
                  <note>
                        <no>124</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 405.</note>
                  <note>
                        <no>125</no>
                        <test>suprao</test> V. <marquage typemarq="italique">supra</marquage>, no
                        5.</note>
                  <note>
                        <no>126</no>
                        <test>op. cit.in Le conflit des interprétations. Essai
                              d’herméneutique</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 405. V. aussi P. Ricoeur, « Existence et
                        herméneutique », <marquage typemarq="italique">in </marquage>P. Ricoeur,
                              <marquage typemarq="italique">Le conflit des interprétations. Essai
                              d’herméneutique</marquage>, Paris, Seuil, 2013, p. 23-50 spéc. p.
                        40.</note>
                  <note>
                        <no>127</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 408.</note>
                  <note>
                        <no>128</no>
                        <test>Ibid.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Ibid.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>129</no>
                        <test>Après Babelop. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique"
                              >Après Babel</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 406.</note>
                  <note>
                        <no>130</no>
                        <test>op. cit.</test> G. Steiner, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 406.</note>
                  <note>
                        <no>131</no>
                        <test>suprao</test> V. <marquage typemarq="italique">supra</marquage>, no
                        1.</note>
                  <note>
                        <no>132</no>
                        <test>V<marquage typemarq="italique">o</marquage> EtouperLe Trésor de la
                              Langue Française informatisé</test>
                        <marquage typemarq="italique">V</marquage>
                        <marquage typemarq="italique">o</marquage>
                        <marquage typemarq="italique"> Etouper</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">Le Trésor de la Langue Française
                              informatisé</marquage> (Centre national de Ressources Textuelles et
                        Lexicales).</note>
                  <note>
                        <no>133</no>
                        <test>StopstoppianstuppareCf. V<marquage typemarq="italique">o</marquage>
                              StopKlein’s Comprehensive Etymological Doctionary of the English
                              Languagein op. cit.</test> « <marquage typemarq="italique"
                              >Stop</marquage> » vient du vieux verbe anglais « <marquage
                              typemarq="italique">stoppian</marquage> » qui semble lui aussi avoir
                        été emprunté au latin <marquage typemarq="italique">stuppare</marquage>.
                              <marquage typemarq="italique">Cf. V</marquage>
                        <marquage typemarq="italique">o</marquage>
                        <marquage typemarq="italique"> Stop</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">Klein’s Comprehensive Etymological Doctionary of
                              the English Language</marquage>, Amsterdam, Oxford, New York,
                        Elsevier, 1971. Sur l’utilisation d’une tierce-langue comme le latin dans
                        les traductions juridiques, v. R. Sacco, « Aperçus historique et
                        philosophique des relations entre droit et traduction », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>M. Cornu, M. Moreau (dir.),
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 13-27, spéc. p.
                        26.</note>
                  <note>
                        <no>134</no>
                        <test>op. cit.</test> P. Ricœur, « Le paradigme de la traduction »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 137-139.</note>
                  <note>
                        <no>135</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 412-413, et p. 392.</note>
                  <note>
                        <no>136</no>
                        <test>suprao</test> V. <marquage typemarq="italique">supra</marquage>, no
                        11.</note>
                  <note>
                        <no>137</no>
                        <test>Cfop. cit.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Cf</marquage>. J. Grondin, « L’intelligence
                        herméneutique du langage », <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 263-264.</note>
                  <note>
                        <no>138</no>
                        <test>op. cit.</test> J. Grondin, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 255.</note>
                  <note>
                        <no>139</no>
                        <test>op. cit.</test> J. Grondin, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 264.</note>
                  <note>
                        <no>140</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 393 et s.</note>
                  <note>
                        <no>141</no>
                        <test>op. cit.,</test> J. Grondin, « L’universalisation de
                        l’herméneutique », <marquage typemarq="italique">op. cit.,</marquage> p.
                        249.</note>
                  <note>
                        <no>142</no>
                        <test>op. cit.loc. cit.</test> J. Grondin, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, <marquage typemarq="italique">loc. cit.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>143</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 406.</note>
                  <note>
                        <no>144</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 407.</note>
                  <note>
                        <no>145</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 407.</note>
                  <note>
                        <no>146</no>
                        <test>Ibid.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Ibid.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>147</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 410.</note>
                  <note>
                        <no>148</no>
                        <test>Le vocabulaire des institutions indo-européennesop. cit.</test> E.
                        Benveniste, <marquage typemarq="italique">Le vocabulaire des institutions
                              indo-européennes</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 93-94.</note>
                  <note>
                        <no>149</no>
                        <test>in Le juste 2op. cit.</test> P. Ricœur utilisait le doublet : « ta
                        langue est aussi importante que la mienne » ; « ma langue est aussi
                        importante que la tienne » (P. Ricoeur, « Introduction », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">Le juste 2</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 40).</note>
                  <note>
                        <no>150</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 407.</note>
                  <note>
                        <no>151</no>
                        <test>op. cit. <marquage typemarq="italique">ÜberhellungAprès Babel</marquage> op. cit.</test> H.-G. Gadamer,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 408 : « Comme
                        toute interprétation, la traduction apporte un excès de clarté (<marquage
                              typemarq="italique">Überhellung</marquage>), ce dont tout
                        traducteur doit prendre la responsabilité » ; G. Steiner, <marquage
                              typemarq="italique">Après Babel</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 407-408.</note>
                  <note>
                        <no>152</no>
                        <test>op. cit.</test> Sur ce mot, v. H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 409.</note>
                  <note>
                        <no>153</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 410.</note>
                  <note>
                        <no>154</no>
                        <test>cf.in L’horizon herméneutique de la pensée contemporaineop. cit.Vérité
                              et méthodeop. cit.</test> Les spécialistes débattent encore de la
                        traduction adéquate — sur cette question, <marquage
                              typemarq="italique">cf.</marquage> J. Grondin, « La conscience du
                        travail de l’histoire et le problème de la vérité en herméneutique »,
                              <marquage typemarq="italique">in </marquage>J. Grondin, <marquage
                              typemarq="italique">L’horizon herméneutique de la pensée
                              contemporaine</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 213-233, spéc. p. 214. L’on doit la première
                        traduction retenue au texte à Jean Grondin, la seconde à Pierre Fruchon,
                        Jean Grondin et Gilbert Merlio, qui se sont chargés de la nouvelle
                        traduction de <marquage typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>
                              (<marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 322).</note>
                  <note>
                        <no>155</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 321.</note>
                  <note>
                        <no>156</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 312.</note>
                  <note>
                        <no>157</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> C’est ce que Gadamer
                        appelle la « fusion des horizons » qui permet, après reconnaissance de
                        l’activité médiatrice de l’histoire, d’en assurer le questionnement à partir
                        de l’horizon que nous fournit le présent. (H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 328).</note>
                  <note>
                        <no>158</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 417.</note>
                  <note>
                        <no>159</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 417.</note>
                  <note>
                        <no>160</no>
                        <test>op. cit.in Sur la traductionop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 318. Pour une proposition
                        identique, à propos de la traduction, v. aussi P. Ricœur, « Un
                        “passage” : traduire l’intraduisible », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>P. Ricœur, <marquage
                              typemarq="italique">Sur la traduction</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 53-69, spéc. p.
                        65-66.</note>
                  <note>
                        <no>161</no>
                        <test>suprao</test> V. <marquage typemarq="italique">supra</marquage>, no
                        2.</note>
                  <note>
                        <no>162</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 318.</note>
                  <note>
                        <no>163</no>
                        <test>Ibid.</test>
                        <marquage typemarq="italique">Ibid.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>164</no>
                        <test>Taking Rights SeriouslyLaw’s Empire</test> Sur la critique
                        du décisionnisme hartien, par ex., v. en particulier, R. Dworkin, <marquage
                              typemarq="italique">Taking Rights Seriously</marquage>, Cambridge,
                        Harvard University Press, 1978, p. 46-80. Sur le lien entre le tournant
                        herméneutique européen et la pensée dworkinienne, v. R. Dworkin, <marquage
                              typemarq="italique">Law’s Empire</marquage>, Londres,
                        Cambridge, Harvard University Press, 1986, spéc. la longue note (15) du
                        chap. 2, p. 419-420.</note>
                  <note>
                        <no>165</no>
                        <test>Pratiques juridiques interprétatives et herméneutique littéraire.
                              Variations autour d’un thème de Ronald Dworkin</test> La littérature
                        est considérable et on se contentera de renvoyer à l’ouvrage synthétique, I.
                        Papadopoulos, <marquage typemarq="italique">Pratiques juridiques
                              interprétatives et herméneutique littéraire. Variations autour d’un
                              thème de Ronald Dworkin</marquage>, Cowansville, Les éditions Yvon
                        Blais, 1998.</note>
                  <note>
                        <no>166</no>
                        <test>in Le JusteLe sens des loisop. cit.op. cit.o </test> P. Ricœur,
                        « Interprétation et/ou argumentation », <marquage typemarq="italique">in
                        </marquage>P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">Le Juste</marquage>,
                        Paris, Esprits, 1995, p. 163-184, spéc. p. 166. V. aussi, B. Frydman,
                              <marquage typemarq="italique">Le sens des lois</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 363-365 qui souligne bien
                        la valeur paradigmatique que prennent les « sources » avec le développement
                        de l’historicisme du romantisme allemand (v. aussi, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, no 187, p. 398 et s.).</note>
                  <note>
                        <no>167</no>
                        <test>D.H.Geo.L.J. </test> V., en France, l’article classique de H.
                        Capitant, « L’interprétation des lois d’après les travaux préparatoires »,
                              <marquage typemarq="italique">D.H.</marquage>, 1935, chron., p. 77-80
                        ; aux États-Unis, v. W.N. Eskridge, « Spinning Legislative Supremacy », 78
                              <marquage typemarq="italique">Geo.L.J. </marquage>319 (1989), spéc. p.
                        323-330.</note>
                  <note>
                        <no>168</no>
                        <test>in L’horizon herméneutique de la pensée contemporaineop. cit.</test>
                        J. Grondin, « L’herméneutique selon Emilio Betti », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>J. Grondin, <marquage
                              typemarq="italique">L’horizon herméneutique de la pensée
                              contemporaine</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 155-177, spéc. p. 176.</note>
                  <note>
                        <no>169</no>
                        <test>op. cit.</test> H-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 312.</note>
                  <note>
                        <no>170</no>
                        <test>op. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 318.</note>
                  <note>
                        <no>171</no>
                        <test>inLa philosophie herméneutiqueop. cit.Après Babelop. cit.</test> H.-G.
                        Gadamer, « Les limites du langage », <marquage typemarq="italique"
                              >in</marquage> H.-G. Gadamer, <marquage typemarq="italique">La
                              philosophie herméneutique</marquage>, <marquage typemarq="italique"
                              >op. cit.</marquage>, p. 183 ; et surtout G. Steiner, <marquage
                              typemarq="italique">Après Babel</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 454-454.</note>
                  <note>
                        <no>172</no>
                        <test>Colum. L. Rev.in La sagesse pratique : autour de l’œuvre de Paul
                              Ricœur</test> V. les remarques de W.N. Eskridge, « Gadamer/Statutory
                        Interpretation », 90 <marquage typemarq="italique">Colum. L. Rev.</marquage>
                        609 (1990), spéc. p. 632-633. Ce changement de perspective est, comme le
                        fait remarquer Giuseppe Zaccaria (« Expliquer et comprendre, argumentation
                        et interprétation dans la philosophie du droit de Paul Ricœur », <marquage
                              typemarq="italique">in </marquage>J.A. Barash, M. Delbraccio (dir.),
                              <marquage typemarq="italique">La sagesse pratique : autour de l’œuvre
                              de Paul Ricœur</marquage>, Paris, Amiens, CNDP, CRDP, 1997, p.
                        133-142, spéc. p. 140), une invitation à faire sortir les questions
                        d’interprétation du périmètre de la dogmatique juridique pour les porter au
                        même niveau que l’herméneutique générale.</note>
                  <note>
                        <no>173</no>
                        <test>op. cit.</test> B. Frydman, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 645.</note>
                  <note>
                        <no>174</no>
                        <test>op. cit.</test> J. Grondin, « L’herméneutique selon Emilio Betti »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 176.</note>
                  <note>
                        <no>175</no>
                        <test>Vérité et méthodeop. cit.</test> H.-G. Gadamer, <marquage
                              typemarq="italique">Vérité et méthode</marquage>, <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 303.</note>
                  <note>
                        <no>176</no>
                        <test>Droit et démocratieop. cit.inDworkin. Un débat/In der Diskussion,
                              debatting Dworking</test> J. Habermas, <marquage typemarq="italique"
                              >Droit et démocratie</marquage>, Paris, Gallimard, 1997, p. 220 ; B.
                        Frydman, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p. 650 ; P.
                        Bouretz, « Interprétation, Narrativité et Argumentation », <marquage
                              typemarq="italique">in</marquage> S. Wesche, V. Zanetti, <marquage
                              typemarq="italique">Dworkin. Un débat/In der Diskussion, debatting
                              Dworking</marquage>, Bruxelles, Paderborn, éd. Ousta, Mentis Verlag,
                        1999, p. 129-164, spéc. p. 136.</note>
                  <note>
                        <no>177</no>
                        <test>op. cit.</test> W.N. Eskridge, « Gadamer/Statutory Interpretation »,
                              <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>178</no>
                        <test>suprao</test> V. <marquage typemarq="italique">supra</marquage>, no
                        16, la linguisticité.</note>
                  <note>
                        <no>179</no>
                        <test/> H.-G. Gadamer, « Jusqu’à quel point la langue préforme-t-elle la
                        pensée ? », in E. Castelli (éd.), Démythisation et idéologie, Paris, Aubier,
                        Montaigne, 1973, p. 63-70, p. 68, voir aussi H.-G. Gadamer, « La diversité
                        des langues et la compréhension du monde », op. cit., p. 112.</note>
                  <note>
                        <no>180</no>
                        <test>Droit et démocratieop. cit.Raison critique ou raison herméneutique
                              ?</test> V. J. Habermas, <marquage typemarq="italique">Droit et
                              démocratie</marquage>, <marquage typemarq="italique">op.
                              cit.</marquage>, p. 230-231. Sur le débat entre Gadamer et Habermas,
                        qui s’étire à partir des années 1960, on consultera en priorité
                        J.M.A. Oraa, <marquage typemarq="italique">Raison critique ou raison
                              herméneutique ?</marquage>, Paris, Cerf, 1998.</note>
                  <note>
                        <no>181</no>
                        <test>Du texte à l’action. Essais d’herméneutique II</test> P. Ricoeur,
                        « Expliquer et comprendre », P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">Du
                              texte à l’action. Essais d’herméneutique II</marquage>, Paris, Seuil,
                        1986, p. 179-203, spéc. p. 181 et s.</note>
                  <note>
                        <no>182</no>
                        <test>Theorie des juristischen Argumentation</test> R. Alexy, <marquage
                              typemarq="italique">Theorie des juristischen Argumentation</marquage>,
                        Francfort/Main, Suhrkamp, 1983 ; trad. anglaise : A Theory of Legal
                        Argumentation, Oxford, Clarendon Press, 1989.</note>
                  <note>
                        <no>183</no>
                        <test>in Du texte à l’action, op. cit.op. cit.</test> P. Ricœur,
                        « Herméneutique et critique des idéologies », <marquage typemarq="italique"
                              >in </marquage>P. Ricœur, <marquage typemarq="italique">Du texte à
                              l’action, op. cit.</marquage>, p. 367-416, spéc. p. 409 ; v. aussi, P.
                        Ricoeur, « Interprétation et/ou argumentation », <marquage
                              typemarq="italique">op. cit.</marquage>
                  </note>
                  <note>
                        <no>184</no>
                        <test>op. cit.</test> Il s’agit de l’ensemble de règles formelles
                        de discussion qui en garantissent la rectitude. Chez Habermas, ces règles
                        sont destinées à garantir un consensus universel, qui a évidemment un
                        caractère contrefactuel, mais opère comme un idéal régulateur (statut
                        transcendantal). Elles définissent, par exemple, les conditions d’entrée
                        dans le discours, les conditions de son déroulement ou encore de son issue
                        (P. Ricoeur, <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        14-175).</note>
                  <note>
                        <no>185</no>
                        <test>Cf. op. cit.</test> Ces limites sont évidentes : dans le cadre d’un
                        procès, toutes les questions ne sont pas librement discutables ; une
                        certaine dissymétrie est maintenue, en particulier dans le procès pénal ; la
                        discussion est enfermée dans un temps limité, etc. <marquage
                              typemarq="italique">Cf. </marquage>G. Zaccaria, « Expliquer et
                        comprendre, argumentation et interprétation dans la philosophie du droit de
                        Paul Ricœur », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        137.</note>
                  <note>
                        <no>186</no>
                        <test>, op. cit.</test> G. Zaccaria<marquage typemarq="italique">, op.
                              cit.</marquage>, p. 135.</note>
                  <note>
                        <no>187</no>
                        <test>La technique et la science comme idéologie</test> J. Habermas,
                              <marquage typemarq="italique">La technique et la science comme
                              idéologie</marquage>, Paris, Gallimard, 1990, spéc. p. 58.</note>
                  <note>
                        <no>188</no>
                        <test>op. cit.</test> V. P. Ricoeur, « Herméneutique et critique des
                        idéologies », <marquage typemarq="italique">op. cit.</marquage>, p.
                        95.</note>
            </grnote>
      </partiesann>
</article>
